Neil L. Andersen elder
Isten tanúja

Isten fontos munkájának nagy része a világ szemében láthatatlan. A Krisztus előtti hatodik század olyan jeles gondolkodókat adott, mint Konfuciusz Kínában és Buddha Kelet-Indiában, de Isten papságának hatalma Dánielen – a Nabukodonozor babilóniai király uralkodása idején fogságban tartott prófétán – nyugodott.

Nabukodonozor király, akit felzaklatott az egyik éjszakai álma, azt követelte az írástudóitól és varázslóitól, hogy mondják meg neki, mit álmodott és mit jelent az álma. Természetesen nem tudták megmondani, hogy mit álmodott, és tiltakoztak. „Nincs ember a földön, a ki [ezt megtehetné, sem olyan király, aki megkövetelne] ilyen dolgot.”[1] Nabukodonozor király dühös volt kudarcuk miatt, és haragjában kijelentette, hogy minden tanácsadója ki lesz végezve.

Dániel, a király bölcseinek egyike, imában kért Istentől „irgalmasságot e titok végett”[2].

Csoda történt. A király által látott álom titka kinyilatkoztatott Dánielnek.

Dánielt a király elé vitték. „Csakugyan képes vagy megjelenteni nékem az álmot, a melyet láttam, és annak értelmét?”

Dániel így felelt:

„[A] bölcsek, varázslók, írástudók, jövendőmondók [nem tudják megmondani neked, hogy mit álmodtál];

De van Isten az égben, a ki [kinyilatkoztathatja ezeket, és Ő] tudtára adta Nabukodonozor királynak: mi lészen az utolsó napokban. […]

[T]ámaszt az egek Istene birodalmat – mondta Dániel. – [Olyan lesz, mint a hegyből kéz érintése nélkül kivágott kő, amely nagy heggyé válik és betölti az egész földet,] mely soha örökké meg nem romol, [hanem] megáll örökké. […]

[I]gaz az álom, és bizonyos annak értelme”[3] – közölte Dániel.

Álma kifejtését és megmagyarázását követően a király határozottan jelentette ki: „a ti Istenetek, ő az isteneknek Istene, és a királyoknak ura”[4].

Isten Dániel iránt megnyilvánuló csodálatos beavatkozásából fakadt az a prófécia Jézus Krisztus evangéliumának sorsáról, miszerint visszaállításra kerül a földre egy birodalom, mely betölti az egész földet, és „soha örökké meg nem romol, [hanem] megáll örökké”.

Az egyháznak viszonylag csekély számú tagja lesz az utolsó napokban, amint azt Nefi prófétálta, de mindenütt megtalálhatóak lesznek a föld színén, a papság hatalma és szertartásai pedig mindenki számára elérhetőek lesznek, akik vágynak rá, betöltve a földet, amint azt Dániel megjövendölte.[5]

Joseph Smith próféta a következő kinyilatkoztatást kapta 1831-ben: „Isten királyságának [valamint Izráelnek a föld négy részéből történő összegyűjtésének] kulcsai az emberre bízattak a földön, és innen gördül tovább az evangélium a földnek széleiig, akár a kéz nélkül hegyből kivágott kő gördül tovább, mígnem az egész földet betölti.”[6]

Közös felelősségünk

Izráel összegyűjtése egy csoda. Egy óriási kirakóshoz hasonlít, melynek darabkái a második eljövetel dicsőséges eseményei előtt kerülnek helyükre. Ahogyan mi is zavartan néznénk egy nagy halom kirakósdarabkára, a korai szentek is bizonyára szinte lehetetlen feladatként tekintettek arra a megbízásra, hogy az egész világnak elvigyék a visszaállított evangéliumot. Mégis nekikezdtek, emberről emberre, darabkáról darabkára haladva, keresve az egyenes éleket, igyekezve helyes keretben tartani ezt az isteni munkát. Apránként a kéz nélkül kivágott kő továbbgördült: a szövetséghez tartozó utolsó napi szentek százaiból ezrek, majd tízezrek, most pedig már milliók lettek, akik minden nemzetben e bámulatos mű és csoda kirakósának darabkáit kapcsolják össze.

Mindegyikünk egy darab a kirakósban, és mindegyikünk segít a helyükre illeszteni más fontos darabkákat. Fontosak vagytok ebben a nagyszerű ügyben! Már világosan látjuk, hogy mi van előttünk. Láthatjuk, hogy a csoda folytatódik, és az Úr keze vezet bennünket a fennmaradó foghíjak kitöltésében. Akkor „a nagy Jehova azt… mondja: a munka elvégeztetett”[7], és visszatér majd fenségben és dicsőségben.

Thomas S. Monson elnök azt mondta: „Most van itt az idő, hogy az egyháztagok és a misszionáriusok összefogjanak, hogy együtt dolgozzanak…, hogy lelkeket hozzanak Őhozzá. [S]egíteni fog a munkálkodásainkban, ha hittel cselekedve igyekszünk beteljesíteni az Ő munkáját.”[8]

Az az istenadta felelősség, mely egykor elsődlegesen a teljes idejű misszionáriusok vállán nyugodott, mára mindannyiunké. Mindannyian meg akarjuk osztani a visszaállított evangéliumot, és hálásak lehetünk, amiért minden héten ezrek keresztelkednek meg. Azonban a testvéreinkkel való törődés és az a vágyunk, hogy Isten kedvére tegyünk, még eme csodálatos áldás mellett is sürgetően késztet arra, hogy világszerte megosszuk másokkal és erősítsük Isten királyságát.

A bűntudat korlátai

Még ha erős is a vágyatok az evangélium megosztására, előfordulhat, hogy nem vagytok igazán elégedettek a korábbi erőfeszítéseitek sikerével. Talán azt érzitek, amit az egyik barátom így fogalmazott meg: „Beszéltem a rokonainknak és a barátainknak az egyházról, de kevesen mutattak bármiféle érdeklődést, és minden egyes visszautasítással egyre vonakodóbbá váltam. Tudom, hogy többet kellene tennem, de elakadtam, és csupán hatalmas bűntudatot érzek.”

Lássuk, tudok-e segíteni.

A bűntudatnak fontos szerepe van, amennyiben ráébreszt minket a változtatások szükségességére, de megvannak annak is a korlátai, hogy a bűntudat meddig szolgál a javunkra.

A bűntudat olyan, mint az akkumulátor egy benzines autóban. Bekapcsolhatja a gyújtást, elindítja a motort és árammal látja el a fényszórókat, de nem tankolja fel az autót az előttünk álló hosszú útra. Önmagában az akkumulátor nem elég. Ahogyan a bűntudat sem.

Azt javaslom, hogy hagyjatok fel a bűntudat érzésével bármely olyan hiányosság miatt, amely szerintetek jellemez benneteket az evangélium megosztása terén. Inkább imádkozzatok – ahogy Alma tanította – a lehetőségekért, hogy „Isten tanújaként áll[hassatok] mindig és mindenben, és minden helyen, …hogy Isten megválthasson [másokat is], és az első feltámadás részesei közé számlál[tassanak], hogy örök élet[ük] lehessen”[9]. Ez sokkal erősebb hajtóerő a bűntudatnál.

Isten tanújaként állni mindig és minden helyen azt tükrözi, ahogy élünk és ahogy beszélünk.

Legyetek nyitottak a Krisztusba vetett hiteteket illetően. Amikor lehetőség nyílik rá, beszéljetek az életéről, a tanításairól és az emberiségnek adott páratlan ajándékáról. Osszátok meg a Mormon könyvében található erőteljes igazságait. Ő ezt az ígéretet adta számunkra: „Valaki… vallást tesz én rólam az emberek előtt, én… vallást teszek arról az én mennyei Atyám előtt”[10]. Megígérem nektek, hogy amint gyakran és őszintén imádkoztok azért, hogy lehetőségetek nyíljon „Isten tanújaként állni”, részetek is lesz azokban a lehetőségekben, és utatokba helyeztetnek azok az emberek, akik több világosságra és tudásra törekednek. Amikor reagáltok a lelki késztetésekre, a Szentlélek elviszi a szavaitokat egy másik ember szívéhez, egy napon pedig a Szabadító vallást tesz majd rólatok az Ő Atyja előtt.

Csoportos erőfeszítés

Az a lelki munka, melynek során valaki segítséget kap, hogy Isten királyságába jöjjön, csoportos erőfeszítés. Vegyétek igénybe a misszionáriusokat, amilyen hamar csak tudjátok, és imádkozzatok mennyei segítségért. Emlékezzetek azonban, hogy másvalaki megtérésének az időzítése nem teljesen rajtatok múlik.[11]

Kamla Persand egy Mauritius szigetéről származó hölgy volt, aki éppen orvosi egyetemre járt a franciaországi Bordeaux-ban, amikor 1991 februárjában megismertük. Családként korábban azért imádkoztunk, hogy megoszthassuk valaki olyannal az evangéliumot, aki az igazságot keresi, majd pedig az otthonunkban tanítottuk őt. Enyém volt a kiváltság, hogy megkeresztelhettem Kamlát, de nem mi gyakoroltuk a legnagyobb hatást arra a döntésére, hogy csatlakozik az egyházhoz. Előzőleg már barátok, misszionáriusok, de még családtagok is voltak „Isten tanúi” a hazájában, és egy napon, amikor már Franciaországban élt, és amikor eljött számára a megfelelő idő, Kamla eldöntötte, hogy megkeresztelkedik. Ma, 25 évvel később, mindenütt körülveszik őt ama döntés áldásai, a fia pedig misszionárius Madagaszkáron.

Kérlek, ne úgy tekintsetek a Szabadító szeretetének másokkal történő megosztását szolgáló erőfeszítéseitekre, mint egy átmentél/megbuktál vizsgára, ahol az érdemjegyeteket az határozza meg, mennyire reagálnak pozitívan a barátaitok az érzéseitekre vagy arra a meghívásotokra, hogy találkozzanak a misszionáriusokkal.[12] Halandó szemeinkkel nem vagyunk képesek felmérni erőfeszítéseink hatását, és az időzítést sem mi szabjuk meg. Amikor megosztjátok valakivel a Szabadító szeretetét, az érdemjegyetek mindig csillagos 5-ös.

Egyes kormányok korlátozták a misszionáriusok munkáját, arra indítva nemes egyháztagjainkat, hogy még bátrabban akarjanak „Isten tanújaként állni mindig… és minden helyen”.

A moszkvai Nagyezsda gyakran tesz egy példányt a Mormon könyvéből ajándékdobozba, sok cukorka közé. „Azt szoktam mondani – meséli –, hogy ez a lehető legédesebb ajándék, amelyet adhatok nekik.”

Nem sokkal azután, hogy Ukrajnában megkeresztelkedett, Szvetlana azt a benyomást kapta, hogy ossza meg az evangéliumot egy férfival, akit gyakran látott a buszon. Amikor a férfi leszállt, Szvetlana megkérdezte: „Szeretne többet megtudni Istenről?” A férfi igennel felelt. A misszionáriusok tanították Viktort, aki aztán megkeresztelkedett. Később Szvetlanával egymáshoz pecsételték őket a Németországi Freiberg templomban.

Vigyázzatok: az áldásaitok váratlan módokon érkezhetnek!

Kathyvel hét évvel ezelőtt ismertük meg Salt Lake Cityben Diego Gomezt és gyönyörű családját. Részt vettek velünk egy templomi nyílt napon, de udvariasan elhárították a meghívásunkat, hogy többet tudjanak meg az egyházról. Idén májusban meglepő hívást kaptam Diegótól. Életének eseményei térdre kényszerítették. Magától felkereste a misszionáriusokat, részt vett a beszélgetéseken és készen állt a keresztelkedésre. Tavaly június 11-én beléptem a keresztelés vizébe a barátommal és tanítványtársammal, Diego Gomezzel. Megtérésének megvolt a saját menetrendje, és sok olyan ember segítségével és támogatásával járt, akik „Isten tanúiként” karolták fel őt.

Felhívás a fiatalokhoz

Különleges felkérést és kihívást tolmácsolok a világszerte élő bámulatos fiataljaink és fiatal felnőtteink felé, hogy legyenek „Isten tanúi”. A titeket körülvevő emberek nyitottak a lelki érdeklődés iránt. Emlékeztek a kirakósra? Nem üres kézzel érkeztek az asztalhoz, hanem a rendelkezésetekre álló technikával és közösségi médiával. Szükségünk van rátok; az Úrnak arra van szüksége, hogy még inkább részt vegyetek ebben a nagyszerű ügyben.

A Szabadító ezt mondta: „Elmenvén azért, tegyetek tanítványokká minden népeket, megkeresztelvén őket az Atyának, a Fiúnak és a Szent Léleknek nevében”[13].

Nem a véletlen műve, hogy Afrikában, Ázsiában, Európában, Észak-, Közép- vagy Dél-Amerikában, a Csendes-óceáni-szigeteken, vagy Isten világának egyéb helyein éltek, mert az evangéliumban részesülnie kell „minden nemzetnek, nemzetségnek, nyelvnek és népnek”[14].

„[T]ámaszt[ott] az egek Istene birodalmat, [mint a hegyből kéz érintése nélkül kivágott kő, amely nagy heggyé vált és most tölti be az egész földet,] mely soha örökké meg nem romol, [hanem] megáll örökké. […]

[I]gaz az álom, és bizonyos annak értelme.”[15]

Zárásul a Tan és a szövetségek szavait idézem: „Szólítsátok az Urat, hogy királysága előrehaladhasson a földön, hogy annak lakói befogadhassák azt, és felkészülhessenek az eljövendő napokra, amikor az Ember Fia lejön a menny[ből], dicsőségének ragyogásába öltözve, hogy találkozzon Isten királyságával… a földön.”[16] Jézus Krisztus nevében, ámen.

Dániel 2:10. ↩

Dániel 2:18. ↩

Dániel 2:26–28, 44–45; lásd még 34–35-ös versek. ↩

Dániel 2:47. ↩

Lásd 1 Nefi 14:12–14. ↩

Tan és a szövetségek 65:2; lásd még Tan és a szövetségek 110:11. ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 148.; lásd még Boyd K. Packer: „Az igazság zászlaja kibontatott”. Liahóna, 2003. nov. 27. ↩

Vö. Thomas S. Monson: Üdvözlünk benneteket a konferencián! Liahóna, 2013. nov. 4. ↩

Móziás 18:9. ↩

Máté 10:32. ↩

Egy hónapja a brazíliai Santa Mariában jártam. João Grahl testvér elmesélte, hogy fiatalemberként két éven át járt az egyházba, és meg szeretett volna keresztelkedni, de az apja nem engedte. Egy nap azt mondta a húgainak – akiknek ugyanez volt a vágyuk –, hogy le kell térdelniük, és imádkozniuk kell azért, hogy Isten lágyítsa meg az apjuk szívét. Térden állva elmondták az imájukat, azután elmentek iskolába.

Mire aznap hazaértek, meglepetésükre az egyik nagybácsijuk, apjuk egyik fivére látogatott el hozzájuk egy távoli városból, és éppen az apjukkal beszélgetett. A nagybácsi jelenlétében a gyerekek ismét megkérdezték az apjukat, hogy megkeresztelkedhetnek-e. A nagybácsi odalépett az öccséhez, vállára tette a kezét és azt mondta: „Reinaldo, mindez igaz. Engedd, hogy megkeresztelkedjenek.” Amit egyikük sem tudott, hogy a bácsikájuk pár hónappal korábban maga is megkeresztelkedett.

A nagybácsi arra érzett késztetést, hogy felkeresse az öccse otthonát, és mivel aznap „Isten tanújaként állt”, az unokahúgai és az unokaöccse engedélyt kaptak a keresztelkedésre. Néhány héttel később Reinaldo és a felesége is megkeresztelkedett. Isten csodás módon válaszolta meg azoknak a gyermekeknek az imáját olyasvalakin keresztül, aki hajlandó volt „Isten tanúja” lenni. ↩

„Amikor meghívsz valakit, már az eredménytől függetlenül sikeres vagy” (Clayton M. Christensen, The Power of Everyday Missionaries [2012], 23; lásd még everydaymissionaries.org). ↩

Máté 28:19. ↩

Móziás 15:28. ↩

Dániel 2:44–45; lásd még 34–35-ös versek. ↩

Tan és a szövetségek 65:5. ↩

Dallin H. Oaks elder
visszaállított evangélium megosztása

I.

Halandó szolgálata végéhez közeledve Szabadítónk, Jézus Krisztus ezt parancsolta tanítványainak: „Elmenvén azért, tegyetek tanítványokká minden népeket” (Máté 28:19), valamint: „Elmenvén e széles világra, hirdessétek az evangyéliomot minden teremtésnek” (Márk 16:15). Az összes keresztényre vonatkoznak ugyanezen parancsok, hogy osszák meg mindenkivel az evangéliumot. Sokan erre „a nagy megbízatásként” utalnak.

Ahogy Neil L. Andersen elder mondta a délelőtti ülésen: az utolsó napi szentek bizonyára az e nagyszerű felelősség iránt leginkább elkötelezettek közé tartoznak. Annak is kell lennünk, hiszen tudjuk, hogy Isten minden gyermekét szereti, és hogy ezen utolsó napokban létfontosságú további tudást és hatalmat állított vissza, hogy megáldja mindannyiukat. A Szabadító arra tanított minket, hogy mindenkit testvérünkként szeressünk, mi pedig ezt a tanítást azzal méltányoljuk, ha minden nemzettel, nemzetséggel, nyelvvel és néppel (lásd T&Sz 112:1) megosztjuk a visszaállított evangélium tanúságát és üzenetét. Ez létfontosságú része annak, hogy mit is jelent utolsó napi szentnek lenni, s erre örömteli kiváltságként tekintünk. Mi is lehetne örömtelibb annál, mint az örökkévalóság igazságait megosztani Isten gyermekeivel?

Napjainkban számos olyan forrás áll rendelkezésünkre az evangélium megosztásához, melyek korábbi nemzedékek során nem léteztek. Ott a tévé, az internet és a közösségi média csatornái. Számos értékes üzenet segítségével mutathatjuk be a visszaállított evangéliumot. Sok országban erőteljes jelenléttel bír az egyház. Jócskán megnövekedett misszionáriusaink száma is. De vajon a lehető leghatásosabban használjuk-e ki mindezeket a forrásokat? Úgy hiszem, legtöbbünk válasza erre nemleges lenne. Vágyunk rá, hogy hatásosabban töltsük be azt az istenadta felelősségünket, hogy világszerte hirdessük a visszaállított evangéliumot.

Számos olyan jó ötlet létezik az evangélium megosztására, melyek egyes cövekekben vagy országokban jól működhetnek. Mivel azonban világméretű egyház vagyunk, most olyan elképzelésekről szólnék, melyek mindenhol működhetnek – a legfrissebben alakult egyházi egységtől kezdve a legrégebben fennállóig; a Jézus Krisztus evangéliumára most fogékony kultúráktól azokig, melyek egyre inkább vallásellenessé válnak. Olyan elgondolásokról szeretnék szólni, melyeket azokkal is meg lehet osztani, akik elkötelezetten hisznek Jézus Krisztusban, de azokkal is, akik soha nem hallották az Ő nevét; azokkal, akik elégedettek jelenlegi életükkel, és azokkal is, akik kétségbeesetten igyekeznek jobbá válni.

Mit mondhatnék, ami hasznos lehet számotokra – körülményeitektől függetlenül –, amikor megosztjátok az evangéliumot? Minden egyháztag segítségére szükségünk van, és minden egyháztag tud is segíteni, hisz oly sok feladattal jár, hogy minden nemzettel, nemzetséggel, nyelvvel és néppel megosszuk a visszaállított evangéliumot.

Mindnyájan tudjuk, hogy az egyháztagok részvétele a misszionáriusi munkában egyaránt alapvető fontosságú a megtérés és a megtartás eléréséhez is. Thomas S. Monson elnök azt mondta: „Most van itt az idő, hogy az egyháztagok és a misszionáriusok összefogjanak [és] az Úr szőlőskertjében munkálkodjanak azért, hogy lelkeket hozzanak Őhozzá. Ő előkészítette számunkra azokat az eszközöket, amelyekkel sokféleképpen meg tudjuk osztani az evangéliumot, és segíteni fog a munkálkodásainkban, ha hittel cselekedve igyekszünk beteljesíteni az Ő munkáját.”[1]

A visszaállított evangélium megosztása életre szóló keresztényi kötelességünk és kiváltságunk. Quentin L. Cook elder így emlékeztet bennünket: „A misszionáriusi munka nem csupán egyike a zongora 88 billentyűjének, melyet időnként leütünk; ez a dúr akkordja e lenyűgöző dallamnak, melyet életünk során folyamatosan játszanunk kell, ha összhangban szeretnénk maradni a kereszténység és a Jézus Krisztus evangéliuma iránti elkötelezettségünkkel.”[2]

II.

Minden egyháztag számára adott három olyan dolog, mely segíthet neki az evangélium megosztásában, függetlenül attól, hogy milyen körülmények között él vagy dolgozik. Mindnyájunknak meg kellene tenni mindhármat ezek közül.

Először is, mindannyian imádkozhatunk, hogy meglegyen a vágyunk a szabadítás munkájának e fontos elemében részt venni. Minden erőfeszítés kezdete a vágy.

Másodszor, mi magunk betarthatjuk a parancsolatokat. A hithű, engedelmes egyháztagok szolgálnak az igazság és a visszaállított evangélium értékének legmeggyőzőbb tanúiként. Ám ami még fontosabb: a Szabadító Lelke mindig a hithű egyháztagokkal lehet, hogy irányítsa őket, amint igyekeznek részt vállalni Jézus Krisztus visszaállított evangéliuma megosztásának nagyszerű munkájában.

Harmadszor, imádkozhatunk sugalmazásért, hogy az egyéni körülményeink között mit tehetünk mi magunk az evangélium megosztása érdekében. Ez más, mint a misszionáriusokért imádkozni, vagy arról, hogy mások mit tehetnek. Afelől imádkozzunk, hogy mi személyesen mit tehetünk! Ima közben ne feledjük, hogy az efféle sugalmazásra irányuló könyörgés akkor talál válaszra, ha ahhoz elkötelezettség is társul – olyasmi, amit a szentírások „igaz szándéknak” vagy „a szív minden szándékának” neveznek. Imádkozzatok azzal az eltökéltséggel, hogy a kapott sugalmazás szerint fogtok cselekedni, megígérve az Úrnak, hogy ha Ő azt sugallja, hogy beszéljetek valakinek az evangéliumról, akkor azt meg is fogjátok tenni.

Szükségünk van az Úr iránymutatására, hiszen egy adott időben néhányan készen állnak a visszaállított evangélium további igazságaira – néhányan viszont nem. Soha nem szabad magunkat bírákká tennünk a tekintetben, hogy ki áll készen és ki nem. Az Úr ismeri minden gyermeke szívét, és ha sugalmazásért imádkozunk, segíteni fog, hogy megtaláljuk azokat, akikről tudja, hogy „készek az ige meghallgatására” (Alma 32:6).

Az Úr egyik apostolaként az egyház minden tagját és családját arra buzdítom, hogy imádkozzanak az Úrhoz, hogy segítsen nekik megtalálni azokat, akik felkészültek Jézus Krisztus visszaállított evangéliuma üzenetének befogadására. M. Russell Ballard elder a következő fontos tanácsot adta, mellyel én is egyetértek: „Bízzatok az Úrban! Ő a Jó Pásztor. Ismeri a juhait… Ha mi nem veszünk részt ebben [a munkában], akkor sokak mellett elhaladunk, akik meghallgatnák a visszaállítás üzenetét. […] Az alapelvek viszonylag egyszerűek – imádkozzatok egyénileg és a családotokban misszionáriusi lehetőségekért.”[3] Amint megmutatjuk a hitünket, ezek olyan lehetőségekként fognak elénk kerülni, melyeket „nem kell erőltetetten vagy mesterségesen előidézni. A testvéreink iránt érzett szeretetünk természetes eredményeként, maguktól jönnek majd.”[4]

Tudom, hogy ez igaz. Azt a további ígéretet teszem, hogy az Úr segítségébe vetett hittel iránymutatásra, sugalmazásra és nagyszerű örömre lelünk majd a szeretet eme örökkévaló fontosságú munkájában. Meg fogjuk érteni, hogy az számít az evangélium sikeres megosztásának, ha szeretettel és a segítés őszinte szándékával hívunk meg másokat – függetlenül attól, hogy miként reagálnak.

III.

Íme, néhány további ötlet, mely segíthet, hogy hatásosan tudjuk megosztani az evangéliumot:

Nem szabad elfelejtenünk, hogy „az emberek akkor tanulnak, amikor készen állnak a tanulásra, nem pedig akkor, amikor mi készen állunk a tanításukra”[5]. Ami minket érdekel – mint például a visszaállított egyház fontos további tanbéli tanításai –, az általában nem ugyanaz, mint ami másokat érdekel. Ők jellemzően a tan eredményére vágynak, nem pedig magára a tanra. Miközben megfigyelik vagy megtapasztalják Jézus Krisztus visszaállított evangéliumának hatásait a mi életünkben, ők is érezni fogják a Lelket, és elkezdenek a tan iránt érdeklődni. Akkor is érdeklődést mutathatnak, ha esetleg nagyobb boldogságra, az Istenhez való közelségre vagy az élet céljának jobb megértésére vágynak.[6] Így hát óvatosan és imádságosan kell tisztánlátásra törekednünk arra vonatkozóan, hogy miként ismerjük fel, miről is szeretne a másik többet megtudni. Ez különféle tényezőktől függ, mint például a másik személy jelenlegi körülményei vagy a vele való kapcsolatunk. Nagyszerű téma lehet ez a tanácsainkban, kvórumainkban vagy Segítőegyleteinkben.
Miközben másokkal beszélünk, ne feledjük, hogy helyénvalóbb arra kérnünk őket, hogy tudjanak meg többet Jézus Krisztusról és az Ő evangéliumáról, mint arra, hogy tudjanak meg többet a mi egyházunkról.[7] Azt szeretnénk, ha az emberek az evangéliumhoz térnének meg. Ez a Mormon könyve nagyszerű szerepe. Az egyházzal kapcsolatos érzések a Jézus Krisztushoz való megtérést követik, nem pedig előtte járnak. Sokan éreznek szeretetet a Szabadító iránt, bár az egyházakkal szemben gyanakvóak. Az elsődleges dolgokat helyezzétek az első helyre.
Amikor megpróbáljuk az emberekkel megismertetni a visszaállított evangéliumot, ezt az irántuk érzett őszinte, szerető gondoskodás útján tegyük. Ez akkor történik, amikor segíteni próbálunk másoknak az általuk felismert gondokban, vagy amikor közösen dolgozunk velük különféle közösségi szolgálati tevékenységekben, ahol enyhítünk mások szenvedésén, gondoskodunk a szegényekről és a szűkölködőkről, vagy jobbá tesszük mások életkörülményeit.
Az evangélium megosztására tett erőfeszítéseinket ne korlátozzuk a barátaink és ismerőseink körére. Az olimpia alatt hallottunk egy mormon taxisofőrről Rio de Janeiróban, aki hét különböző nyelvű Mormon könyvét hordott magánál, és adott belőle mindenkinek, aki csak elfogadta. A „taxizó misszionáriusnak” hívta magát. Azt mondta: „Rio de Janeiro utcái… az [én] missziós területe[m].”[8] Clayton M. Christensen, aki egyháztag misszionáriusként bővelkedik tapasztalatokban, azt mondta, hogy „az elmúlt húsz év során semmi összefüggést nem vettünk észre a kapcsolat mélysége és annak valószínűsége között, hogy az adott személy szeretne-e többet megtudni az evangéliumról”[9].
Az egyházközségek püspöksége szervezhet olyan különleges úrvacsorai gyűlést, ahova az egyháztagok elhívhatják érdeklődő ismerőseiket. Az ilyen gyűlésekre szívesebben meghívják az egyházközség tagjai az ismerőseiket, mert biztosabbak lehetnek abban, hogy a gyűlés tartalma úgy lesz megtervezve, hogy érdeklődést keltsen, és megfelelően mutassa be az egyházat.
Számos más lehetőség is adott az evangélium megosztására. Ezen a nyáron például kaptam egy vidám levelet egy új egyháztagtól, aki akkor hallott a visszaállított evangéliumról, amikor egy volt iskolatársa felhívta, és a betegsége kapcsán érdeklődött. Ez a nőtestvér így írt erről: „Megvilágosodtam a vele való beszélgetés nyomán. Miután néhány hónapon át tanultam a misszionáriusoktól, megkeresztelkedtem. Az életem azóta jobbá vált.”[10] Mindannyian sok olyan embert ismerünk, akiknek az életét jobbá tehetné a visszaállított evangélium. Vajon kinyújtuk-e feléjük a kezünket?
Egyházunk fiatal tagjainak a közösségi média iránti vonzalma és abban való jártassága egyedi lehetőségeket biztosít számukra, hogy másokban is felkeltsék az evangélium iránti érdeklődést. Mormon így írta le a Szabadító megjelenését a nefitáknak: „[A gyermekeket] is tanította és szolgálta…, és megoldotta a nyelvüket, …hogy szólhassanak” (3 Nefi 26:14). Manapság talán úgy mondhatnánk, hogy „megoldotta [hüvelykujjukat], hogy szólhassanak”. Hajrá, fiatalok!

Az evangélium megosztása öröm, nem pedig teher. Az, amit „egyháztag misszionáriusi munkának” hívunk, nem egy program, hanem egy szeretetteljes hozzáállás és a körülöttünk lévők felé nyújtott segítség. Lehetőség arra, hogy tanúsítsuk, mit is érzünk Szabadítónk visszaállított evangéliuma kapcsán. Amint azt Ballard elder tanította: „Megtérésünknek és életünkben az evangélium iránt táplált érzéseinknek egyik legjelentősebb bizonyítéka az a hajlandóságunk, hogy azt megosszuk másokkal”[11].

Tanúságot teszek Jézus Krisztusról, aki a világ világossága és élete (lásd 3 Nefi 11:11). Visszaállított evangéliuma megvilágítja halandó utunkat. Engesztelése nyújt nekünk bizonyosságot a halál utáni életről, valamint erőt ahhoz, hogy kitartsunk a halhatatlanság felé vezető úton. Engesztelése azt is lehetővé teszi, hogy bűneink megbocsáttassanak, és – Isten dicsőséges szabadítástervének megfelelően – jogosulttá váljunk az örök életre, mely „Isten minden ajándéka közül a legnagyobb” (T&sz 14:7). Jézus Krisztus nevében, ámen.

Vö. Thomas S. Monson: Üdvözlünk benneteket a konferencián! Liahóna, 2013. nov. 4. ↩

Quentin L. Cook, “How to Be a Member Missionary,” New Era, Feb. 2015, 48. ↩

Vö. M. Russell Ballard: Helyezzétek bizalmatokat az Úrba! Liahóna, 2013. nov. 44. ↩

M. Russell Ballard: Helyezzétek bizalmatokat az Úrba! 44. ↩

Clayton M. Christensen, The Power of Everyday Missionaries (2012), 30. ↩

Lásd Christensen, Power of Everyday Missionaries, 26–27. ↩

Lásd Gary C. Lawrence, How Americans View Mormonism: Seven Steps to Improve Our Image (2008), 34–35. ↩

Lásd Ashley Kewish, “Cab Driver Hands Out Copies of Book of Mormon to Rio Visitors,” Aug. 8, 2016, ksl.com. ↩

Christensen, Power of Everyday Missionaries, 21. ↩

Személyes levél, 2016. aug. 21. ↩

M. Russell Ballard: Most van itt az idő! Liahóna, 2001. jan. 89. ↩

Dieter F. Uchtdorf elnök
Tanuljatok Almától és Amulektől

Az ifjabb Alma

A szentírások legfelejthetetlenebb szereplői között van az ifjabb Alma. Bár egy nagy próféta fia volt, egy időre eltévedt, és „gonosz és bálványimádó ember lett belőle”. Csak találgatni tudjuk, hogy miért, de tevékenyen szembeszegült apjával, és az egyház elpusztítására törekedett. Alma olyan ékesszóló és meggyőző volt, hogy nagy sikereket ért el,[1]

de megváltozott az élete, amikor az Úr angyala megjelent neki és a mennydörgés hangján szólt hozzá. Almát három napon és három éjen át „örök gyötrelem” kínozta, méghozzá „egy elkárhozott lélek fájdalmai”. Aztán elméje sötétjébe valahogy világosságot hozott egy halvány emlék, egy örök igazság, melyet atyja tanított neki: Jézus Krisztus el fog jönni, „hogy engesztelést hozzon a világ bűneiért”. Alma korábban elvetette az ilyen elképzeléseket, de most elméje „elkapta ezt a gondolatot”, és ő alázatosan, őszintén Krisztus engesztelő hatalmába helyezte a bizalmát.[2]

Alma más emberként került ki ebből az élményből. Attól a perctől fogva az általa addig okozott károk elhárításának szentelte az életét. A bűnbánat, a megbocsátás és a kitartó hithűség nagyszerű példája ő.

Almát végül kiválasztották, hogy atyja nyomdokaiba lépve Isten egyházának élére álljon.

Bizonyára a nefita nemzet minden polgára ismerte Alma történetét. Ha akkor lett volna Twitter, Instagram és Facebook, akkor elárasztották volna azokat a róla szóló képek és történetek. Rendszeresen feltűnt volna a Heti Zarahemla címlapján, vezércikkek és televíziós különkiadások foglalkoztak volna vele. Röviden, ő volt napjai talán legismertebb híressége.

Mégis, amikor Alma látta, hogy népe elfeledkezik Istenről és felemelkedik a kevélységben és a viszálykodásban, úgy döntött, hogy lemond a közhivataláról, és „teljesen az Isten szent rendje szerinti főpapságnak” szenteli magát,[3] bűnbánatot prédikálva a nefiták között.

Alma először nagyon sikeres volt – míg el nem ment Ammoniha városába. Ennek a városnak a lakói jól tudták, hogy Alma már nem a politikai vezetőjük, és nem nagyon tisztelték a papsági felhatalmazását. Szidalmazták, kigúnyolták és kiűzték a városukból.

Alma szomorúan hátat fordított Ammoniha városának.[4]

Azonban egy angyal felszólította őt, hogy térjen vissza.

Gondoljatok csak bele: azokhoz az emberekhez kellett visszatérnie, akik gyűlölték őt és ellenségesek voltak az egyházzal szemben. Ez veszélyes megbízás volt, talán még életveszélyes is. Alma azonban nem tétovázott, hanem „gyorsan visszatért”[5].

Már sok napja böjtölt, amikor a városba ért. Ott egy vadidegen embertől megkérdezte, hogy adna-e „valamit enni Isten egy alázatos szolgájának”.[6]

Amulek

Ezt a férfit Amuleknek hívták.

Amulek Ammoniha jómódú és ismert polgára volt. Hívő őseinek hosszú sora ellenére a saját hite már kihűlt. Később így vallott erről: „sokszor szólított, és nem akartam meghallani; így tudtam ezen dolgokról, de mégsem akartam [elhinni]; ezért… továbbra is lázadoztam Isten ellen”.[7]

Isten azonban felkészítette Amuleket, és amikor Amulek Almával találkozott, az Úr szolgáját saját házába fogadta, ahol Alma sok napon át maradt.[8] Ezen idő alatt Amulek megnyitotta szívét Alma üzenete előtt, és bámulatos változást tapasztalt meg. Ettől kezdve Amulek nem csupán hitt, hanem az igazság bajnoka is lett belőle.

Amikor Alma újra kiment tanítani Ammoniha népe közé, oldalán ott volt egy második tanú – Amulek, aki közülük való volt.

Az ezt követő események alkotják a szentírások egyik leginkább keserédes történetét. Alma 8–16. fejezeteiben elolvashatjátok.

Ma két kérdés átgondolására kérlek titeket:

Első: „Mit tanulhatok Almától?”

Második: „Miben hasonlítok Amulekre?”

Mit tanulhatok Almától?

Először azt kérdezném meg Jézus Krisztus egyháza minden múltbéli, jelenlegi és eljövendő vezetőjétől: „Mit tanulhattok Almától?”

Alma rendkívül tehetséges és hozzáértő ember volt. Könnyen gondolhatta volna az ember, hogy nincs szüksége segítségre. Azonban mit tett Alma, amikor visszatért Ammonihába?

Alma rátalált Amulekre és segítséget kért tőle.

És Alma segítséget kapott.

Valamilyen oknál fogva időnként vezetőkként vonakodunk rátalálni az Amulekjeinkre és segítséget kérni tőlük. Talán azt hisszük, hogy egyedül jobban el tudjuk végezni a munkát, vagy vonakodunk kényelmetlen helyzetbe hozni másokat, vagy úgy véljük, hogy mások nem akarnak részt venni. Túlságosan gyakran tétovázunk mások felkérésében, hogy használják az Istentől kapott tehetségeiket és vegyenek részt a szabadítás nagyszerű munkájában.

Gondoljatok csak a Szabadítóra – vajon Ő teljesen egyedül látott neki egyháza megalapításának?

Nem.

Üzenete nem így szólt: „Húzódj hátrébb! Majd én megoldom!”, hanem így: „jer, kövess engem”[9]! Lelkesítette, hívta, oktatta a követőit, majd pedig bízott bennük, hogy megteszik azokat a dolgokat „amelyeket engem tenni láttatok”.[10] Jézus Krisztus ily módon nem csupán az egyházát építette fel, hanem a szolgáit is.

Szolgáljatok jelenleg bármilyen hivatalban, legyetek bár diakónusok kvórumának elnöke, cövekelnök vagy területi elnök, a sikerhez rá kell találnotok az Amuleketekre.

Lehet ez olyan valaki a gyülekezetetekben, aki szerény, vagy akár még láthatatlan is. Lehet olyan valaki, akiről úgy tűnik, hogy nem akar vagy nem tud szolgálni. A ti Amuleketek lehet fiatal vagy idős, férfi vagy nő, tapasztalatlan, fáradt, vagy nem is tevékeny az egyházban. Azonban első pillantásra talán fel sem tűnik, hogy ezeket a szavakat reméli hallani tőletek: „Az Úrnak szüksége van rád. Nekem is szükségem van rád.”

Legbelül sokan vágynak Istenük szolgálatára. Eszközök szeretnének lenni az Ő kezében. Bele akarják vágni a sarlójukat, és szívvel-lélekkel azon igyekezni, hogy felkészítsék a földet Szabadítónk visszatérésére. Építeni szeretnék az Ő egyházát, de vonakodnak elkezdeni. Gyakran arra várnak, hogy megkérjék őket.

Kérlek benneteket, gondoljátok át, vajon a ti gyülekezetetekben, egyházközségetekben, missziótokban és cöveketekben kinek van szüksége cselekvésre szólító hívásra. Az Úr már munkálkodott rajtuk, felkészítette őket, meglágyította a szívüket. Találjátok meg őket úgy, hogy a szívetekkel láttok.

Karoljátok fel őket! Tanítsátok őket! Lelkesítsétek őket! Kérjétek meg őket!

Tolmácsoljátok feléjük az angyal Amulekhez intézett szavait, miszerint az Úr áldásai fognak megpihenni rajtuk és a házukon.[11] Meglepetésetekre az Úr olyan bátor szolgáját fedezhetitek fel, aki egyébként rejtve maradt volna.

Miben hasonlítok Amulekre?

Míg némelyikünknek Amuleket kell keresnie, mások azt a kérdést tehetnék fel maguknak: „Miben hasonlítok Amulekre?”

Talán az évek során már megkopott a tanítványságotok melletti elköteleződésetek. Talán elhalványult a bizonyságotok tüze. Talán eltávolodtatok Krisztus testétől. Talán kiábrándultatok, vagy akár dühösek is vagytok. Talán az ősi efézusi gyülekezet némely tagjaihoz hasonlóan ti is elhagytátok az első szerelmeteket[12], Jézus Krisztus evangéliumának magasztos és örök igazságait.

Talán Amulekhez hasonlóan szívetekben tudjátok, hogy az Úr „sokszor szólított” már benneteket, de ti „nem akart[átok] meghallani”.

Mindazonáltal az Úr bennetek is látja azt, amit Amulekben látott – a lehetséges bátor szolgát, akinek fontos elvégzendő munkája és megosztandó bizonysága van. Van olyan szolgálat, melyet senki más nem tud ugyanúgy elvégezni. Az Úr rátok bízta az Ő szent papságát, mely megadja mások megáldásának és felemelésének isteni lehetőségét. Figyeljetek oda a szívetekkel, és kövességek a Lélek késztetéseit!

Egy egyháztag útja

Meghatott egy olyan férfitestvér útja, aki azt kérdezte magától: „Ha az Úr hív, vajon meghallom?” Ezt a jóravaló férfitestvért Davidnek fogom nevezni.

David nagyjából 30 éve tért meg az egyházhoz. Missziót szolgált, majd jogot tanult. Abban az időben, amikor a tanulmányait folytatta és dolgozott, hogy eltartsa kisgyermekes családját, olyan információkra bukkant az egyházról, melyek összezavarták. Minél több ilyen negatív bírálatot olvasott, annál jobban elbizonytalanodott. Végül nevének törlését kérte az egyházi nyilvántartásból.

Ettől kezdve, Almához hasonlóan annak lázadó napjaiban, David sok időt töltött az egyháztagokkal való vitatkozással, online beszélgetéseket folytatva azért, hogy megkérdőjelezze a hitelveiket.

Ebben nagyon jó volt.

Az egyik egyháztagot, akivel vitatkozott, Jacobnak fogom nevezni. Jacob mindig kedves és tisztelettudó volt Daviddel szemben, de azért határozottan védte az egyházat.

Az évek során David és Jacob között kölcsönös tisztelet és barátság szövődött. David tudtán kívül Jacob imádkozott érte, és ezt egy bő évtizeden át hűségesen fenntartotta. Még be is küldte a barátja nevét, hogy imádkozzanak érte az Úr templomaiban, és remélte, hogy David szíve meg fog enyhülni.

Idővel David lassan megváltozott. Előszeretettel elkezdett emlékezni az egykor átélt lelki élményeire, és emlékezett rá, hogy milyen boldogságban volt része az egyház tagjaként.

Almához hasonlóan David sem felejtette el teljesen az egykor magáévá tett evangéliumi igazságokat. És Amulekhez hasonlóan David is érezte, amint az Úr felkarolja őt. Azonban mostanra egy ügyvédi iroda társtulajdonosa lett, és ez rangos munkahely volt. Hírnevet szerzett az egyház kritikusaként, és túlságosan kevély volt ahhoz, hogy az újrafelvételét kérje.

Mindazonáltal folyamatosan érezte a Pásztor hívását.

Megszívlelte a szentírást, mely így szól: „Ha pedig valakinek közületek nincsen bölcsessége, kérje Istentől, a ki mindenkinek készségesen és szemrehányás nélkül adja; és megadatik néki”.[13] Így imádkozott: „Drága Istenem, szeretnék újra utolsó napi szent lenni, de válaszokra váró kérdéseim vannak.”

Elkezdett úgy hallgatni a Lélek suttogására és a barátok sugalmazott válaszaira, mint korábban soha. Kételyei sorban hitté váltak, mígnem végül felismerte, hogy újra érzi Jézus Krisztus és az Ő visszaállított egyháza bizonyságát.

Ezen a ponton tudta, hogy felül tud majd kerekedni a kevélységén, és bármit megtesz, amire szükség van ahhoz, hogy visszafogadják őt az egyházba.

Végül David belépett a keresztelés vizébe, majd elkezdte visszaszámolni az áldásai visszaállításáig hátralevő napokat.

Örömmel jelentem, hogy a múlt nyáron David áldásai visszaállíttattak. Újra teljesen részt vesz az egyházban, és az evangéliumi tanok oktatójaként szolgál az egyházközségében. Minden lehetőséget megragad, hogy beszéljen másoknak az átváltozásáról, hogy helyrehozza az általa okozott kárt, és bizonyságát tegye Jézus Krisztus evangéliumáról és egyházáról.

Zárszó

Kedves fivéreim, drága barátaim, keressük és találjuk meg, lelkesítsük az Amulekeket az egyházközségünkben és a cövekünkben, és támaszkodjunk rájuk! Sok Amulek van ma az egyházban.

Talán ti is ismertek egyet. Talán ti is azok vagytok.

Talán az Úr már suttogott is hozzátok, arra biztatva benneteket, hogy térjetek vissza az első szerelmetekhez, gyakoroljátok arra érdemesen a papságot, és a szentek között lévő társaitokkal vállvetve szolgálva jöjjetek közelebb Jézus Krisztushoz és építsétek Isten királyságát itt, a földön.

Szeretett Szabadítónk tudja, hogy hol vagytok. Ismeri a szíveteket. Meg akar menteni titeket. Fel fog karolni benneteket. Csak nyissátok ki Neki a szíveteket! Remélem, hogy azok, akik letértek a tanítványság ösvényéről – még ha csak néhány fokkal is –, fontolóra veszik Isten jóságát és kegyelmét, a szívükkel látnak, tanulnak Almától és Amulektől, és meghallják a Szabadító életünket megváltoztató szavait: „jer, kövess engem”.

Arra buzdítalak benneteket, hogy hallgassatok a hívására, mert biztosan részesülni fogtok a menny aratásában. Az Úr áldásai pihennek majd meg rajtatok és a házatokon.[14]

Erről teszem bizonyságomat, és az Úr apostolaként áldásomat adom rátok, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Móziás 27:8–10. ↩

Lásd Alma 36:6–20. ↩

Alma 4:20. ↩

Lásd Alma 8:24. ↩

Alma 8:18. ↩

Alma 8:19. ↩

Lásd Alma 10:2–6. ↩

Lásd Alma 8:27. ↩

Lukács 18:22. ↩

Joseph Smith fordítás, Máté 26:25 (a Kalauz a szentírásokhoz 233. oldalán). ↩

Lásd Alma 10:7. ↩

Lásd Jelenések 2:4. ↩

Jakab 1:5. ↩

Lásd Alma 10:27. ↩

Henry B. Eyring elnök
„Hogy ő is erőssé válhasson”

Áldottnak érzem magam, hogy itt lehetek e papsági gyűlésen Isten papságának viselőivel. E férfiak és fiúk csoportjának odaadása, hite és önzetlen szolgálata modern kori csoda. Ma este a papsági vezetőkhöz szólok – idősekhez s fiatalokhoz egyaránt –, akik egyek az Úr Jézus Krisztusnak nyújtott szívből jövő szolgálatban.

Az Úr megadja hatalmát minden papsági hivatalban szolgálónak, aki érdemesen teljesíti papsági kötelességeit.

Wilford Woodruff az egyház elnökeként e szavakkal jellemezte a papság hivatalaiban szerzett tapasztalatát:

„Meghallgattam életem első prédikációját ebben az egyházban. Másnap megkeresztelkedtem. […] Tanítóvá rendeltek. Misszióm azon nyomban kezdetét is vette. […] Az egész missziót tanítóként szolgáltam végig. […] A konferencián pappá rendeltek. […] Pappá rendelésem után …misszióba küldtek a déli vidékre. Ez 1834 őszén történt. Volt velem egy társ; erszény és táska nélkül indultunk útnak. Jó néhány mérföldet egyedül tettem meg, az evangéliumot prédikálva, és sokakat meg is kereszteltem, akiket azonban nem tudtam az egyházba konfirmálni, mert csak pap voltam. […] Jó ideig jártam-keltem az evangéliumot prédikálva, mire elderré rendeltek. […]

[Mostanra] közel ötvennégy éve vagyok a Tizenkét Apostol tagja. Immár hatvan éve utazok ezzel és más kvórumokkal, és szeretném elmondani ennek a gyülekezetnek, hogy épp annyira támogatott engem Isten hatalma, amíg a tanító hivatalát viseltem, különösen pedig mialatt papként jártam el a szőlőskertben, mint bármikor, amióta apostol vagyok. Nincs ebben semmi különbség, amíg mi megtesszük a kötelességünket.”[1]

Az egyenlőség ugyanezen csodás lelki lehetőségét sugallja az is, ahogyan az Úr a melkisédeki papság „járulékaként” nevezi az ároni papságot.[2] A járulék szó azt jelenti, hogy a kettő össze van kapcsolva. Ez a kapcsolat fontos ahhoz, hogy a papság azzá a testületté és áldássá váljon, amivé válhat, ebben a világban és mindörökre, mivel „napok kezdete és évek vége nélkül való”.[3]

A kapcsolat pedig egyszerű. Az ároni papság felkészíti a fiatal férfiakat egy még szentebb bizalomra.

„A magasabb, vagyis a melkisédeki papság hatalma és felhatalmazása az, hogy rendelkezzen az egyház összes lelki áldásának kulcsaival –

Hogy kiváltságukban álljon megkapni a menny királyságának rejtelmeit, hogy megnyíljanak nekik a mennyek, hogy kapcsolatban álljanak az Elsőszülött általános gyűlésével és egyházával, és hogy élvezzék az Atyaistennek, valamint Jézusnak, az új szövetség közbenjárójának a közelségét és kapcsolatát.”[4]

E papsági kulcsokat a maguk teljességében egyidejűleg csupán egy ember gyakorolja, az Úr egyházának elnöke és elnöklő főpapja. Azután az elnök megbízásából minden férfi, aki viseli a melkisédeki papságot, fel lehet ruházva azzal a hatalommal és kiváltsággal, hogy a Mindenható nevében szóljon és cselekedjen. Ez a hatalom vég nélkül való. Kapcsolatban áll az élettel és a halállal, a családdal és az egyházzal, magának Istennek a nagyszerű természetével és az Ő örökkévaló munkájával.

Az Úr arra készíti az ároni papság viselőit, hogy hittel, hatalommal és hálával szolgáló elderré váljanak e dicsőséges melkisédeki papságban.

Az elderek esetében elengedhetetlen lesz a mély hála ahhoz, hogy a teljes papsági szolgálatból kivegyék a részüket. Emlékezni fogtok diakónusként, tanítóként vagy papként töltött napjaitokra, amikor azok, akik a magasabb papságot viselték, a kezüket nyújtották nektek, hogy felemeljenek és bátorítsanak titeket papsági utazásotok során.

A melkisédeki papság minden viselőjének vannak ilyen emlékei, de meglehet, hogy a hála érzete már megfakult az évek folyamán. Azt remélem, hogy feléleszthetem ezt az érzést, azzal együtt pedig az eltökéltséget, hogy akinek csak tudjátok, megadjátok ugyanazt a segítséget, amit ti magatok kaptatok.

Emlékszem egy püspökre, aki úgy bánt velem, mintha már az lennék, akivé minden lehetőségem megvolt válni a papsági hatalmat illetően. Felhívott egy vasárnap, amikor még pap voltam. Elmondta, hogy szüksége van rám, hogy elkísérjem egyházközségünk néhány tagjának látogatására. Úgy beszélt, mintha én lennék sikerének egyetlen reménysége. Nem volt rám szüksége. Kiváló tanácsosai voltak a püspökségben.

Egy nincstelen, éhező özvegyasszonyhoz vezetett az utunk. A püspök azt szerette volna, hogy segítsek neki megérinteni az asszony szívét, felszólítani költségvetés készítésére és betartására, és megígérni neki, hogy olyan helyzetbe kerülhet, ahol nemcsak magáról fog tudni gondoskodni, hanem másoknak is segítséget tud nyújtani.

Azután két kislány megvigasztalására mentünk, akik nehéz helyzetben éltek. Amikor távoztunk, a püspök halkan ezt mondta nekem: „Ezek a gyerekek soha nem fogják elfelejteni, hogy eljöttünk hozzájuk.”

A következő otthonban láttam, hogyan kell meghívni egy kevésbé tevékeny férfit, hogy térjen vissza az Úrhoz, azzal, hogy meggyőzik: az egyházközség tagjainak szükségük van rá.

Ez a püspök olyan melkisédekipapság-viselő volt, aki tágította a látókörömet és példájával nagy löketet adott nekem. Megtanította, hogy legyen meg bennem az erő és a bátorság, hogy bárhová elmenjek az Úr szolgálatában. Már rég örök nyugalomra tért, de máig emlékszem rá, mert lehajolt hozzám, hogy felemeljen, amikor tapasztalatlan áronipapság-viselő voltam. Később megtudtam, hogy nagyobb felelősséggel járó jövőbeli papsági ösvényen látott engem, amely meghaladta a saját akkori látóképességemet.

Édesapám ugyanígy cselekedett velem. Tapasztalt és bölcs viselője volt a melkisédeki papságnak. Egy alkalommal az egyik apostol felkérte, hogy rövid értekezésben fejtse ki a föld korával kapcsolatos tudományos bizonyítékokat. Apám gondosan meg is írta, tudva, hogy néhány olvasója valószínűleg erősen úgy érzi, hogy a föld sokkal fiatalabb, mint azt a tudományos bizonyítékok sugallják.

Emlékszem, ahogy édesapám átnyújtotta az írását és így szólt hozzám: „Hal, megvan benned a lelki bölcsesség, hogy tudd, elküldjem-e ezt az apostoloknak és prófétáknak.” Nem igazán emlékszem, mi állt a tanulmányban, de örökre magammal hordom a hálát e nagyszerű melkisédekipapság-viselőért, aki olyan lelki bölcsességet látott bennem, amelyet jómagam nem láttam.

Néhány évvel később, miután már apostollá rendeltek, egy este felhívott Isten prófétája, és arra kért, hogy olvassak el valamit, amit az egyház tanáról írtak. Egész este az adott könyv fejezeteit bújta, és kuncogva azt mondta: „Nem tudom átrágni magam rajta. Nem ér, hogy te pihensz, amíg én olvasok.” Azután szinte ugyanazokat a szavakat mondta, mint évekkel azelőtt az édesapám: „Hal, ezt neked kellene elolvasnod. Te tudni fogod, hogy helyes-e, hogy kiadják.”

A látókör tágításának és a magabiztosság növelésének ugyanezen mintáját követte egy másik melkisédekipapság-viselő is egy, az egyház által szponzorált beszédfesztivál estéjén. 17 évesen felkértek, hogy egy hatalmas hallgatósághoz szóljak. Fogalmam sem volt, mit várnak tőlem. Nem jelöltek meg témát, így aztán olyan beszédet írtam, amely messze meghaladta az evangéliumról való ismereteimet. Beszédem közben felismertem, hogy hibát követtem el. Jól emlékszem, amint beszédem után eltöltött a kudarc érzése.

A következő, és egyben utolsó beszélő Matthew Cowley elder volt a Tizenkét Apostol Kvórumából. Nagyszerű szónok volt, akit igen szerettek egyházszerte. Emlékszem, ahogy felnéztem rá a pulpitus melletti székemből.

Erőteljes hangon kezdte. Azt mondta, beszédem megerősítette abban, hogy remek konferencián van. Mosolygott, miközben ezt mondta. Kudarcérzetem elillant, és eltöltött a magabiztosság, hogy egy nap azzá válhatok majd, aminek ő már szemmel láthatóan tartott.

Ennek az estének az emléke a mai napig arra indít, hogy gondosan figyeljek oda, amikor egy áronipapság-viselő beszél. Amiatt, amit Cowley elder értem tett, mindig számítok arra, hogy meg fogom hallani Isten szavát. Ritkán kell csalódnom, és gyakran elámulok, és nem tudom megállni mosolygás nélkül, mint egykor Cowley elder.

Sok minden segíthet megerősíteni ifjabb fivéreinket a papságban való felemelkedéshez, de semmi nem lesz hathatósabb, mint ha segítünk nekik szert tenni arra a hitre és magabiztosságra, hogy képesek Isten hatalmából meríteni papsági szolgálatuk során.

Ez a hit és magabiztosság nem marad velük egyetlen élmény után, még ha a legtehetségesebb melkisédekipapság-viselő emeli is fel őket. E hatalom kiaknázásának képességét a bizalom számos megnyilvánulásának kell ápolnia azoktól, akik tapasztaltabbak a papságban.

Az áronipapság-viselőknek napi, sőt, óráról órára kapott bátorításra és helyreigazításra is szükségük van magától az Úrtól a Szentlelken keresztül. Ez meg is adatik nekik, amikor úgy döntenek, hogy arra érdemesek maradnak. Az általuk meghozott döntésektől fog függeni.

Ezért kell példamutatással és bizonysággal megtanítanunk, hogy igazak a nagyszerű melkisédeki papsági vezető, Benjámin király szavai.[5] A szeretet szavai azok, melyeket az Úr nevében szóltak, akié ez a papság. Benjámin király megtanítja, mi követeltetik tőlünk ahhoz, hogy elég tiszták maradjuk bátorítást és helyreigazítást nyerni az Úrtól:

„És végül, nem tudom nektek mindazon dolgokat elmondani, mely által bűnt követhettek el; mert különféle utak és módok vannak, méghozzá olyan sok, hogy nem tudom őket megszámolni.

De annyit elmondhatok nektek, hogy ha nem ügyeltek magatokra, és a gondolataitokra, és a szavaitokra, és a cselekedeteitekre, és nem tartjátok be Isten parancsolatait, és nem maradtok meg, méghozzá életetek végéig, annak hitében, amit Urunk eljöveteléről hallottatok, akkor el kell vesznetek. És most, Ó ember, emlékezz, és el ne vessz!”[6]

Mindannyian tudatában vagyunk az igazlelkűség ellensége tüzes nyilainak, melyek szörnyű szélként zúdulnak a fiatal papságviselőkre, akiket oly nagyon szeretünk. Olyanok ők nekünk, mint az ifjú harcosok, akik Hélamán fiainak nevezték magukat. Képesek a túlélésre, mint azok a fiatal harcosok, ha biztonságban tartják magukat, ahogy arra Benjámin király ösztönözte őket.

Hélamán fiai nem kételkedtek. Bátran harcoltak és győzedelmeskedtek, mert hittek anyáik szavaiban.[7] Tudjuk, milyen ereje van a szeretetteljes anyák hitének. A mai anyák is megadják fiaiknak ezt a hatalmas támogatást. Mi, a papság viselői, hozzá tudunk járulni és hozzá is kell járulnunk ehhez a támogatáshoz azzal az eltökéltséggel, hogy eleget teszünk a megbízatásnak, miszerint amikor megtérünk, kezünket kell nyújtanunk fivéreink megerősítésére.[8]

Azért imádkozom, hogy minden melkisédekipapság-viselő éljen az Úr által felkínált e lehetőséggel:

„És ha bárki közületek erős a Lélekben, vigye magával azt, aki gyenge, hogy épülhessen, teljes szelídségben, hogy ő is erőssé válhasson.

Vigyétek tehát magatokkal azokat, akiket elrendeltek az alacsonyabb papságba, és küldjétek el őket magatok előtt, hogy találkozókat beszéljenek meg, és előkészítsék az utat, és elmenjenek azokra a találkozókra, amire ti magatok nem tudtok elmenni.

Íme, így építették fel nekem apostolaim az ősi napokban az egyházamat.”[9]

Csodákat tudtok véghezvinni ti, az áronipapság-viselők papsági vezetői és apái. Segíthettek az Úrnak a hithű elderek csatasorát olyan fiatal férfiakkal megtölteni, akik elfogadják az evangélium prédikálására szólító elhívást, és magabiztosan eleget tesznek neki. Látni fogtok sok általatok felemelt és bátorított fiatal férfit, ahogy hithű marad, érdemesen házasodik a templomban, majd ő maga is felemel és felkészít másokat.

Nem kellenek ehhez új tevékenységi programok, javított oktatói anyagok vagy jobb közösségi média. Nem kell semmilyen további elhívás, csak az, amelyet már megkaptatok. A papság esküje és szövetsége erőt, felhatalmazást és útmutatást ad nektek. Imádkozom azért, hogy amikor hazamentek, gondosan tanulmányozzátok a papság esküjét és szövetségét, amint az a Tan és a szövetségek 84. szakaszában áll.

Mindannyian reméljük, hogy egyre több fiatal férfinak lesz része olyan élményekben, mint Wilford Woodruffnak, aki áronipapság-viselőként megtérést előidéző hatalommal tanította Jézus Krisztus evangéliumát.

Imádkozom azért, hogy felemelkedjünk elhívásunkhoz és felemeljünk másokat, felkészítve őket dicsőséges szolgálatukra. Tiszta szívemből köszönetet mondok azokért a csodálatos emberekért, akik felemeltek engem, és megmutatták, hogyan szeressek és emeljek fel másokat.

Bizonyságomat teszem arról, hogy Thomas S. Monson elnök birtokolja a papság összes kulcsát a földön ebben az időben. Tanúságot teszek arról, hogy egész életén át végzett szolgálata révén mindannyiunknak példát mutatott mások felemelésére a melkisédeki papság viselőjeként. Személy szerint is hálás vagyok azért, ahogyan engem felemelt, és megmutatta, én hogyan emelhetek fel másokat.

Isten, az Atya, él. Jézus a Krisztus. Ez az Ő egyháza és királysága. Ez az Ő papsága. Erről saját magam győződtem meg a Szentlélek hatalma által. Az Úr Jézus Krisztus nevében, ámen.

Wilford Woodruff, “The Rights of the Priesthood,” Deseret Weekly, Mar. 17, 1894, 381. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 84:30; 107:14. ↩

Tan és a szövetségek 84:17. ↩

Tan és a szövetségek 107:18–19. ↩

Az Alma 13:6–9 arra utal, hogy a Mormon könyve prófétái viselték a melkisédeki papságot. ↩

Móziás 4:29–30. ↩

Lásd Alma 56:47. ↩

Lásd Lukács 22:32. ↩

Tan és a szövetségek 84:106–108. ↩

Russell M. Nelson elnök
Öröm és lelki túlélés

Drága fivéreim és nőtestvéreim! Ma egy olyan tantételről szeretnék beszélni, mely nélkülözhetetlen a lelki túlélésünkhöz, és egyre fontosabbá válik, miközben a körülöttünk lévő szörnyűségek és nyugtalanság is fokozódik.

Ezek az utolsó napok, így egyikőnk se lepődjön meg, ha tanúja egy-egy jövendölés beteljesedésének. Egy sereg próféta, köztük Pál, Nefi és Mormon is előre látta az eljövendő háborgó időket,[1] amikor az egész világ mozgásban lesz,[2] az emberek pedig „magukat szeretők…, szeretet nélkül valók…, inkább a gyönyörnek, mint Istennek szeretői” lesznek,[3] sokan pedig Sátán szolgáivá válnak, akik az ellenség munkáját támogatják.[4] Tulajdonképpen „ez élet sötétségének világbírói ellen, [és] a gonoszság lelkei ellen [van tusakodásunk], melyek a magasságban vannak”.[5]

Miközben a nemzetek közötti konfliktusok fokozódnak, ártatlanok válnak gyáva terroristák prédáivá, a korrupció pedig az üzleti világtól a kormányzati szintekig szinte már közhellyé válik, mi az, ami a segítségünkre lehet? Mi segíthet mindannyiunknak a személyes küzdelmeinkben, és az utolsó napokban való, kihívásokkal teli életben?

Lehi próféta tanított nekünk egy tantételt a lelki túléléssel kapcsolatban. Először azonban vizsgáljuk meg az ő körülményeit: üldözni kezdték a igazság prédikálása miatt Jeruzsálemben, majd pedig az Úr megparancsolta neki, hogy vagyonát hátrahagyva induljon el családjával együtt a vadonba. Sátorban lakott, és az ismeretlen cél felé vezető úton fellelhető élelmen élt. Közben tanúja volt, ahogy két fia, Lámán és Lemuel fellázadnak az Úr tanításai ellen, és rátámadnak fivéreikre, Nefire és Samra.

Lehi minden bizonnyal tudta, hogy mit jelent az ellenkezés, az aggodalom, a szívfájdalom, a kín, a csalódás és a bánat. Ő azonban merészen, fenntartások nélkül jelentette ki az Úr által kinyilatkoztatott következő tantételt: „Az emberek azért vannak, hogy örömük lehessen.”[6] Képzeljétek csak el! Az összes olyan szó közül, mely leírhatta volna a halandó életünk természetét és célját, ő az öröm szót választotta!

A élet mindenféle terelésekkel és zsákutcákkal, kihívásokkal és megpróbáltatásokkal van teli. Mindannyian éltünk már meg olyan időszakokat, amikor a szorongás, a gyötrelem és a kétségbeesés szinte teljesen felemésztett bennünket. És mégis azért vagyunk itt, hogy örömünk legyen?

Igen! A válasz egyértelmű igen! De hogyan lehetséges ez? És mit kell tennünk, hogy elnyerhessük azt az örömöt, melyet Mennyei Atyánk számunkra tartogat?

Eliza R. Snow, a Segítőegylet második általános elnöke igen határozott választ adott erre. A Missouri állam által 1838 kegyetlen telének beköszöntekor kiadott hírhedt kiirtási parancs[7] miatt más szentekkel együtt neki is rögtön, azon a télen el kellett hagynia az államot. Az egyik éjszakát Eliza családja egy, a menekült szentek által használt kis fakunyhóban töltötte. A rönkök közötti tömítést az előttük ott járt emberek már kiszedték tüzelőnek, így olyan nagy rések voltak, amelyeken akár egy macska is bemászhatott volna. A rettentő hidegben az ételük kőkeménnyé fagyott.

Azon az éjjelen mintegy 80 ember próbálta meghúzni magát abban a kis, hat négyzetméteres faházban. Legtöbben, hogy melegen tartsák magukat, az egész éjszakát ülve vagy állva töltötték. Kívül egy csoportnyi férfi gyűlt össze a ropogó tűz mellett, köztük néhányan himnuszokat énekeltek, míg mások fagyott krumplit sütögettek. Eliza így írt erről: „Senki sem panaszkodott, mindenki vidám volt. A külső szemlélődő számára akár szórakozó kirándulóknak is tűnhettünk, nem pedig egy csapat politikai száműzöttnek.”

Eliza beszámolója arról a kimerítő és csontig hatoló hideg éjjelről döbbenetesen optimista volt. Ezt mondta: „Nagyon vidám éjszaka volt. Csakis a szentek képesek minden körülmények közepette boldogok maradni.”[8]

Ennyi. A szentek képesek minden körülmények közepette boldogok maradni. Akkor is érezhetünk örömöt, ha éppen rossz napunk, rossz hetünk vagy akár rossz évünk van.

Testvérek, az örömnek, melyet érzünk, nem sok köze van az életünkben fennálló körülményekhez, ahhoz viszont igen, hogy az életünk során mire összpontosítjuk a figyelmünket.

Amikor életünket Isten szabadítástervére összpontosítjuk – amelyről épp az imént tanított minket Thomas S. Monson elnök –, valamint Jézus Krisztusra és az Ő evangéliumára, akkor örömöt érezhetünk, függetlenül attól, hogy mi történik – vagy mi nem történik – az életünkben. Az öröm Tőle származik, és Őmiatta van benne részünk. Ő minden öröm forrása. Érezzük karácsonykor is, amikor azt énekeljük, hogy „Örvendj világ, az Úr eljő”.[9] Ezt pedig egész évben érezhetjük. Az utolsó napi szentek számára Jézus Krisztus örömöt jelent.

A misszionáriusaink is ezért hagyják el egy időre otthonaikat, hogy az Ő evangéliumát prédikálják. Nem az a céljuk, hogy növeljék az egyháztagok számát, hanem hogy tanítsanak és kereszteljenek,[10] hogy örömöt hozhassanak az emberek életébe világszerte.[11]

Miközben a Szabadító egy olyan békességet kínál, „mely minden értelmet felül halad”,[12] az öröm egy olyan átfogó és erőteljes mélységét is biztosítja, mely meghazudtol minden emberi logikát és halandó értelmet. Például lehetetlennek tűnik örömöt érezni akkor, amikor a gyermekünk gyógyíthatatlan betegségben szenved, amikor elveszítjük az állásunkat, vagy amikor a házastársunk elárul bennünket. A Szabadító mégis ezt az örömöt kínálja nekünk. Az általa nyújtott öröm állandó, és biztosít minket arról, hogy „sanyargattatásai[nk] egy rövid pillanatnyiak”,[13] és a javunkra szenteltetnek majd.[14]

De miként tehetünk szert erre az örömre? Kezdhetjük azzal, hogy Jézusra, „a hitnek fejedelmére és bevégezőjére”[15] tekintünk „minden gondolatban”.[16] Hálát adhatunk neki imáinkban, valamint az Ővele és Mennyei Atyánkkal kötött szövetségek betartása által. Növekedni fog az örömünk, amint a Szabadítónk egyre valóságosabbá válik számunkra, és azért könyörgünk, hogy megadasson nekünk az Ő öröme.

Az öröm egy igen erőteljes dolog, amikor pedig erre összpontosítunk, Isten hatalmát hívjuk meg az életünkbe. Ahogy minden dologban, Jézus Krisztus a legfőbb példaképünk, „a ki az előtte levő öröm[ért]… keresztet szenvedett”.[17] Gondoljatok csak bele! Azért, hogy kibírja a földön eddig bárki által valaha is átélt legkínzóbb fájdalmat, a Szabadítónk az örömre összpontosított.

De mi is volt az Őelé tárt öröm? Bizonyosan beletartozott a mi megtisztításunk, meggyógyításunk és megerősítésünk feletti öröm; a bűnbánatot tartók bűneiért való fizetség miatt érzett öröm; valamint annak öröme, hogy lehetővé tette számomra és számotokra a hazatérést – tisztán és érdemesen –, hogy a mennyei szüleinkkel és a családtagjainkkal élhessünk.

Amikor erre az örömre összpontosítunk, melyben nekünk vagy a szeretteinknek lesz része, mi mindent tudunk legyőzni, ami jelenleg annyira lesújtónak, fájdalmasnak, ijesztőnek, igazságtalannak vagy egyszerűen csak lehetetlennek tűnik?

Volt egy édesapa, aki egy lelkileg bizonytalan helyzetben arra az örömre összpontosított, hogy végül tisztán és egyenes derékkal áll majd az Úr előtt. Annak örömére, hogy megszabadul a bűntudattól és szégyentől – a lelki nyugalom örömére. Erre összpontosítva kapott bátorságot arra, hogy színt valljon a felesége és a püspöke előtt a pornográfiával, valamint az azt követő hűtlenségével kapcsolatban. Most eleget tesz a püspöke által meghatározott összes lépésnek, és teljes szívéből törekszik arra, hogy visszanyerje szeretett felesége bizalmát.

Egy fiatal nő a nemi tisztaságból fakadó örömre összpontosított, mely segített neki elviselni a barátai gúnyolódását, amikor nem vett részt egy népszerű, provokatív, lelki értelemben viszont veszélyes tevékenységben.

Egy férfi, aki gyakran megalázta feleségét, dühkitöréseit pedig a gyermekeire irányította, arra az örömre összpontosított, hogy újra érdemes lehet a Szentlélek állandó társaságára. Ez arra indította, hogy levetkőzze a természetes embert,[18] melynek oly sokszor alávetette magát, és végrehajtsa a szükséges változtatásokat.

Egy kedves munkatársam nemrég mesélt nekem az elmúlt két évtizedben megélt nehéz megpróbáltatásairól. Azt mondta: „Megtanultam örömmel szenvedni. Szenvedésem feloldódott Krisztus örömében.”[19]

Ti és én mit leszünk képesek elviselni, miközben az előttünk lévő örömre koncentrálunk?[20] Milyen bűnbánatra leszünk akkor képesek? Milyen gyengeség válik majd erősséggé?[21] Milyen dorgálás válik majd áldássá?[22] Milyen csalódások, vagy akár tragédiák szolgálják majd a javunkat?[23] Milyen kihívást jelentő szolgálatot leszünk majd képesek véghezvinni az Úrnak?[24]

Miközben figyelmünket szorgalmasan a Szabadítóra összpontosítjuk, majd pedig az Őáltala meghatározott mintát követve az örömre összpontosítunk, el kell kerülnünk mindazt, ami megzavarhatja az örömünket. Emlékeztek Korihórra, az antikrisztusra? A Szabadítóról hazugságokat terjesztve ment egyik helyről a másikra, mígnem egy főpap elé vitték, aki azt kérdezte tőle: „Mit jársz-kelsz te mindenfelé és ferdíted el az Úrnak útjait? Miért tanítod ennek a népnek, hogy nem lesz Krisztus és rontod meg az örömüket?”[25]

Minden, ami Krisztus vagy az Ő tana ellen van, meg fogja rontani az örömünket. Ilyenek az emberi filozófiák, melyek oly széles tárházát találhatjuk online és a blogok világában, ahol pontosan ugyanazt teszik, mint Korihór.[26]

Ha a boldogságot keresve a világra tekintünk, és követjük annak örömszerzési módszereit,[27] soha nem fogjuk megismerni az örömöt. A hamislelkűek akár meg is tapasztalhatnak jó néhány heves érzelmet, örömben azonban soha nem lesz részük.[28] Az öröm a hithűek ajándéka.[29] Olyan ajándék, mely abból fakad, hogy szándékosan igyekszünk igazlelkű életet élni úgy, ahogyan Jézus Krisztus tanította.[30]

Megtanította nekünk, hogyan tegyünk szert örömre. Amikor Mennyei Atyánkat választjuk Istenünknek,[31] és amikor érezzük, hogy a Szabadító engesztelése munkálkodik az életünkben, öröm tölt el bennünket.[32] Minden egyes alkalommal, amikor tápláljuk a házastársi kapcsolatunkat és terelgetjük a gyermekeinket, minden egyes alkalommal, amikor megbocsátunk valakinek, vagy bocsánatot kérünk, örömöt érezhetünk.

Minden egyes nap, amikor ti és én a celesztiális törvények szerinti élet mellett döntünk, amikor a szövetségeink betartása mellett döntünk és másoknak is segítünk ebben, örömben lesz részünk.

Fogadjuk meg a zsoltáríró szavait: „Az Úrra néztem szüntelen; mert jobb kezem felől van, meg nem rendülök. […] Teljes öröm van tenálad.”[33] Amikor ez a tantétel vésődik szívünkbe, minden egyes nap örömteli lehet.[34] Erről teszek bizonyságot, Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Lásd 2 Timótheus 3:1–5. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 45:26; 88:91. ↩

2 Timótheus 3:2–4. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 10:5. ↩

Efézusbeliek 6:12. ↩

2 Nefi 2:25. ↩

A Missouri állambeli Lilburn W. Boggs 1838. október 27-én parancsba adta a mormonok kiirtását (lásd Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith [2007]. 367.). ↩

Lásd Eliza R. Snow, in Edward W. Tullidge, The Women of Mormondom (1877), 145–46. ↩

Örvendj világ. Himnuszok, 124. sz. ↩

A misszionáriusok az Úr parancsa szerint cselekednek: prédikálnak, tanítanak és keresztelnek az Ő nevében (lásd Máté 28:19; Márk 16:15; Mormon 9:22; Tan és a szövetségek 68:8; 84:62; 112:28). Közbenjáró imájában Jézus a tanítványai által érzett öröm és az Őközte fennálló kapcsolatról a következőt jelentette ki: „[É]s ezeket beszélem a világon, hogy ők az én örömemet teljesen bírják ő magokban” (János 17:13; kiemelés hozzáadva). ↩

Lásd Alma 13:22. ↩

Filippibeliek 4:7. ↩

Tan és a szövetségek 121:7. ↩

Lásd 2 Nefi 2:2. ↩

Zsidók 12:2. ↩

Tan és a szövetségek 6:36. ↩

Zsidók 12:2. ↩

Lásd Móziás 3:19. Megjegyzés: a „természetes ember” nem csupán Istennek ellensége, hanem a feleségének és a gyermekeinek is. ↩

Lásd Alma 31:38. ↩

Zsidók 12:2. ↩

Lásd Ether 12:27. ↩

Lásd Zsidók 12:6. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 122:7. ↩

Lásd Máté 19:26; Márk 10:27. ↩

Alma 30:22. A Mormon könyve tele van olyan férfiakról és nőkről szóló példákkal, akiknek örömben volt részük, amiért Jézus Krisztus követését választották. Minden más döntés, ahogy Korihór esetében is, végső soron pusztuláshoz vezet. ↩

A rágalmazás félrevezetést jelent, mely hamis és rosszhiszemű kijelentések tételével valaki vagy valami jóhírének lerombolására irányul. Rágalmazás Korihór idejében is volt, és napjainkban is történik. Joseph Smith próféta is beszélt arról, hogy az egyház még a rágalmazások közepette is legyőzhetetlen marad. Ezt mondta: „Az igazság lobogója felállíttatott; nincs az a szentségtelen kéz, amely megállíthatná a munka haladását; tombolhat az üldöztetés, összefoghat a csőcselék, gyülekezhetnek hadseregek, és rágalmazhatnak hamis vádakkal, Isten igazsága azonban bátran, nemesen és függetlenül fog előrehaladni; míg minden földrészt át nem jár, minden égövet meg nem látogat, minden országban végig nem söpör, és minden fülben el nem hangzik; míg Isten céljai meg nem valósulnak, és a nagy Jehova azt nem mondja: a munka elvégeztetett” (Tanítások: Joseph Smith. 467.). ↩

A világ azt tanítja, hogy a tárgyak vásárlása örömöt hoz. Ha pedig mégsem így lenne, akkor még többet kell vásárolnunk. Azt is tanítja, hogy az örömhöz a bűnön keresztül vezet az út. Ha pedig mégsem így lenne, akkor még több bűnt kell elkövetnünk. Azt az ígéri, hogy minden hedonista szivárvány végén egy fazéknyi öröm vár majd minket. Ez nem igaz! ↩

Sem ebben a világban, sem pedig az ez utániban. ↩

Az igazlelkű szentek „akik elviselték a világ keresztjeit…, fogják örökölni Isten királyságát…, és örömük mindörökké teljes lesz” (2 Nefi 9:18). ↩

Lásd például 2 Nefi 27:30; Alma 27:16–18. ↩

Lásd 1 Nefi 17:40. ↩

Lásd Móziás 4:2–3. ↩

Zsoltárok 16:8, 11. ↩

Lásd Ésaiás 35:10; 2 Nefi 8:3. ↩

M. Russell Ballard elder
Kihez mehetnénk?

Néhány évvel ezelőtt a családommal ellátogattunk a Szentföldre. Emlékeim között élénken él a kirándulásunk azon mozzanata, mikor Jeruzsálemben felkerestük az utolsó vacsora helyszínéül szolgáló felső termet.

Miközben ott álltunk, felolvastam János 17. fejezetéből, melyben Jézus a tanítványokért könyörög az Atyjához:

„Én ezekért könyörgök…, hogy egyek legyenek, mint mi! […]

De nemcsak ő érettök könyörgök, hanem azokért is, a kik az ő beszédökre hisznek majd én bennem;

Hogy mindnyájan egyek legyenek; a mint te én bennem, Atyám, és én te benned, hogy ők is egyek legyenek mi bennünk.”[1]

E szavak felolvasása mélyen megindított, és imádkozni kezdtem azon a szent helyen, hogy mindig egy lehessek a családommal, valamint Mennyei Atyámmal és az Ő Fiával.

A családunkkal, barátainkkal, az Úrral és az Ő visszaállított egyházával való kapcsolatunk azon dolgok között szerepelnek, melyek az életben a leginkább számítanak. Mivel pedig ezek a kapcsolatok olyannyira fontosak, becsülni, védelmezni és táplálni kell őket.

A szentírásokban az egyik legszívbemarkolóbb történet arról szól, hogy az Úr tanítványai közül sokan nehezen fogadták el az Ő tanításait és tanát, és „visszavonulának… és nem járnak vala többé ővele”.[2]

Amikor ezek a tanítványok odébbálltak, Jézus a Tizenkettőhöz fordult és azt kérdezte: „Vajjon ti is el akartok-é menni?”[3]

Péter így válaszolt:

„Uram, kihez mehetnénk? Örök életnek beszéde van te nálad.

És mi elhittük és megismertük, hogy te vagy a Krisztus, az élő Istennek Fia.”[4]

Abban a pillanatban, amikor mások arra összpontosítottak, amit nem tudtak elfogadni, az apostolok figyelme arra irányult, amit már hittek és tudtak, ennek eredményeként pedig Krisztus mellett maradtak.

Később, pünkösd napján, az apostolok elnyerték a Szentlélek ajándékát. A Krisztusról való bizonyságuk megszilárdult, és még teljesebben kezdték érteni Jézus tanításait.

Ma sincs ez másképp. Néhány ember számára továbbra is nehéz elfogadni Krisztus azon felhívását, hogy higgyünk és tartsunk ki. Néhány tanítványnak nehezére esik megérteni bizonyos egyházi előírásokat vagy tanításokat. Mások a történelmünkben, illetve néhány múltbéli vagy jelenlegi egyháztag vagy vezető tökéletlenségeiben találnak aggasztó pontokat. Megint másoknak pedig nehezére esik olyan vallás szerint élni, mely ily sokat követel meg, illetve vannak olyanok is, akik belefáradtak a jó tevésébe.[5] Ezen vagy más okok miatt néhány egyháztag meginog a hitében, és azon tűnődik, hogy inkább azokat kövesse-e, akik „visszavonulának… és nem járnak vala többé” Jézussal.

Ha közületek bárkinek is ingadozna a hite, ugyanazt a kérdést teszem fel, amit annak idején Péter is: „Kihez mehetné[tek]?” Ha úgy döntötök, hogy nem lesztek tevékenyek vagy elhagyjátok a visszaállított Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházát, hova fogtok menni? Mit fogtok tenni? Annak a döntésnek, hogy „nem járunk többé” az egyháztagokkal és az Úr választott vezetőivel, olyan hosszú távú hatásai lesznek, melyeket jelenleg nem mindig lehet előre látni. Lehet, hogy valamilyen tan, eljárásrend vagy történelmi esemény ingatja meg a hiteteket, melynek hatására úgy érzitek, hogy a belső nyugtalanság feloldásának egyetlen módja az, hogy „ne járjatok többé” együtt a szentekkel. Ha olyan sokáig éltek, mint én, rá fogtok jönni arra, hogy a dolgok valahogy mindig megoldódnak. Lehet, hogy egy sugalmazott gondolat vagy kinyilatkoztatás új megvilágításba helyez egy adott problémát. Ne feledjétek, a visszaállítás nem egy egyszeri esemény, hanem folyamatosan bontakozik ki.

Soha ne hagyjátok magatok mögött a Joseph Smith prófétán keresztül kinyilatkoztatott nagyszerű igazságokat. Soha ne hagyjatok fel azzal, hogy olvassátok, elmétekben átgondoljátok és alkalmazzátok Krisztus tanát, amint az a Mormon könyvében áll.

Mindig szánjatok megfelelő időt az Úrra azáltal, hogy őszinte próbálkozások révén igyekeztek megérteni mindazt, amit az Úr kinyilatkoztatott. Ahogyan azt drága barátom és néhai munkatársam, Neal A. Maxwell elder is mondta egyszer: „Ne feltételezzük…, hogy egy adott dolog megmagyarázhatatlan, csak azért, mert mi magunk nem tudjuk megmagyarázni.”[6]

Szóval mielőtt meghoznátok azt a lelkileg veszedelmes döntést, hogy hátat fordítotok és feladjátok azt, ami eredetileg meghozta a Jézus Krisztus visszaállított egyházáról való bizonyságotokat, bármi is legyen az, arra buzdítalak benneteket, hogy álljatok meg egy pillanatra, és alaposan gondoljátok át a dolgot. Álljatok meg és gondolkozzatok el azon, amit itt éreztetek, és hogy miért éreztétek azt. Gondolkodjatok el azokon az alkalmakon, amikor a Szentlélek örök igazságról tett tanúságot nektek.

Hol fogtok olyanokat találni, akik osztoznak veletek a személyes, szerető Mennyei Szülőkbe vetett hitben, akik arra tanítanak, hogy miként térjünk vissza az Ő örökkévaló jelenlétükbe?

Hol fognak benneteket tanítani egy olyan Szabadítóról, aki a legjobb barátotok, aki nem csupán a bűneitekért szenvedett, hanem „mindenféle fájdalmat és megpróbáltatást és kísértést szenved[ett] el”, „hogy bensője irgalommal telhessen meg, a test szerint, hogy a test szerint tudhassa, hogyan segítse meg népét a gyengeségeik szerint”,[7] melybe, úgy vélem, a hit elvesztése is beletartozik?

Hol fogtok még többet megtudni Mennyei Atyánknak a mi örök boldogságunkról és békénkről szóló tervéről, mely telve van csodás lehetőségekkel, tanításokkal, valamint a halandó és örökkévaló életünkre vonatkozó útmutatásokkal? Ne feledjétek: a szabadítás terve értelmet, célt és iránymutatást nyújt halandó életünknek.

Hol fogtok olyan részletes és sugalmazott egyházi szervezeti felépítést találni, melyben olyan férfiak és nők tanítását és támogatását élvezitek, akik mélyen elkötelezettek az Úr szolgálata iránt a ti és a családotok szolgálata révén?

Hol találtok majd élő prófétákat és apostolokat, akiket Isten azért hívott el, hogy egy másik forrásból is tanácsot, tudást, vigaszt és sugalmazást kaphassatok napjaink kihívásaival kapcsolatban?

Hol találtok majd olyan embereket, akik meghatározott, veletek közösen képviselt értékrend és normák szerint élnek, amelyeket át akartok adni a gyermekeiteknek és unokáitoknak?

És végül, hol tapasztalnátok olyan örömöt, melyet a templomi szabadító szertartások és szövetségek nyújtanak számunkra?

Testvérek, Krisztus evangéliumának elfogadása és az a szerinti élet néha nehéz lehet. Ez mindig is így volt és így is lesz. Az élet bizony lehet olyan, mint egy meredek hegyoldalon felfelé haladó fáradságos túra. Teljesen normális, ha útközben időnként egy rövid időre megállunk, hogy kifújjuk magunkat, felülvizsgáljuk az irányt és a tempónkat. Nem mindenkinek kell megállnia az úton, de nincs azzal semmi baj, ha ez a körülmények miatt mégis megtörténik. Sőt, ez egy pozitív esemény is lehet mindazoknak, akik a lehetőséget kihasználva Krisztus evangéliumának élő vízével frissítik fel magukat.

A veszély abban rejlik, amikor valaki úgy dönt, hogy letér az élet fájához vezető ösvényről.[8] Olykor lehetőségünk nyílik tanulni, tanulmányozni és tudni, máskor azonban hinnünk, bíznunk és remélnünk kell.

Végül azonban mindannyiunknak válaszolnunk kell a Szabadító kérdésére: „Vajjon ti is el akartok-é menni?”[9] Erre a kérdésre mindannyiunknak magunknak kell megkeresnünk a választ. Egyesek számára könnyű a válasz, míg másoknak annál nehezebb. Fogalmam sincs, hogy egyeseknek miért adatik meg könnyebben a hit ajándéka. Mindössze hálás vagyok a tudatért, hogy a válaszok mindig ott lesznek, és ha igaz, imádságos szívvel és valódi szándékkal kutatjuk őket, akkor az evangélium ösvényén tovább haladva végül rájuk fogunk találni. Szolgálatom során ismertem olyanokat, akik elsodródtak ugyan, de hitük próbatétele után visszatértek.

Őszintén remélem, hogy Isten egyre növekvő számú gyermekét fogjuk hívni, hogy találjanak rá az evangélium ösvényére, és maradjanak rajta, ami által számukra is lehetővé válik, hogy „egyenek a gyümölcsből, mely kívánatos, felülmúlva minden más gyümölcsöt”[10].

Szívből esdeklek azért, hogy mindannyian biztassuk, fogadjuk el, értsük meg és szeressük azokat, akik a hitükkel küszködnek. Soha nem szabad elhanyagolnunk egyetlen fivérünket vagy nővérünket sem. Mindannyian az ösvény más-más pontjain vagyunk, és ennek megfelelően kell egymást szolgálnunk is.

Csakúgy, ahogyan szívélyes üdvözlettel tárjuk ki karunkat az új megtértek felé, ugyanígy kell átölelnünk és támogatnunk azokat is, akiknek kérdéseik vannak, a hitük pedig ingadozik.

Egy másik ismerős hasonlatot használva, azért imádkozom, hogy bárki, aki „Sion öreg hajóját” készül elhagyni, ahol Isten és Krisztus állnak a kormányrúdnál, álljon meg egy pillanatra és alaposan gondolja át a dolgot.

Kérlek, ne feledjétek, hogy habár hatalmas szélviharok és hullámok tépázzák a jó öreg hajót, a Szabadító a fedélzeten tartózkodik, és a vihar lecsendesítéséhez elég annyit parancsolnia: „Hallgass, némulj el!” Addig pedig nem szabad félnünk, és hitünknek töretlennek kell lennie abban, hogy „mind a szél, mind a tenger engednek néki”[11].

Testvérek, az Úr nevében megígérem nektek, hogy Ő soha nem fogja elhagyni az Ő egyházát, ahogyan bennünket sem. Emlékezzetek, mi volt Péter válasza a Szabadító kérdésére:

„Kihez mehetnénk? Örök életnek beszéde van te nálad.

És mi elhittük és megismertük, hogy te vagy a Krisztus, az élő Istennek Fia.”[12]

Bizonyságomat teszem arról, hogy „nem adatik más név, sem valamely más út vagy mód, mely által szabadulás jöhetne az emberek gyermekeihez, csakis Krisztus, a Mindenható Úr nevében és azáltal”[13].

Arról is bizonyságomat teszem, hogy Jézus Krisztus napjainkban is hívott el apostolokat és prófétákat, egyházát a tanításokkal és parancsolatokkal együtt pedig azért állította vissza, hogy az „menedékké[nt szolgáljon] a zivatar, valamint a harag elől”, mely bizonyosan el fog jönni, hacsak a világ népe bűnbánatot nem tart és vissza nem tér Őhozzá.[14]

Tanúságomat teszem továbbá arról, hogy az Úr „mindenkit hív, hogy jöjjön hozzá és részesüljön a jóságából; és senkit nem utasít vissza, aki hozzá jön, feketét és fehéret, szolgát és szabadot, férfit és nőt; …és mindegyik egyforma Istennek”[15].

Jézus Krisztus a Szabadítónk és a Megváltónk, az Ő visszaállított evangéliuma pedig biztonsággal vissza fog vezetni bennünket Mennyei Szüleink jelenlétébe, amennyiben megmaradunk az evangélium ösvényén és az Ő nyomdokaiban járunk. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

János 17:9, 11, 20–21. ↩

János 6:66; kiemelés hozzáadva. ↩

János 6:67. ↩

János 6:68–69; kiemelés hozzáadva. ↩

Tan és a szövetségek 64:33. ↩

Neal A. Maxwell, Not My Will, But Thine (1988), 124. ↩

Alma 7:11–12. ↩

Lásd 1 Nefi 8:20–30. ↩

János 6:67. ↩

Lásd 1 Nefi 8:15. ↩

Lásd Márk 4:35–41. ↩

János 6:68–69. ↩

Móziás 3:17. ↩

Tan és a szövetségek 115:6. ↩

2 Nefi 26:33. ↩

Henry B. Eyring elnök
Hálát érezni a sabbat napján

Drága fivéreim és nőtestvéreim világszerte Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházában! Hálás vagyok, amiért Thomas S. Monson elnök felkért, hogy ezen a sabbatnapon beszéljek a konferencián. Azért imádkozom, hogy a Szentlélek hatalma elvigye szavaimat a szívetekbe.

Ma a szívbéli érzésekről szeretnék beszélni. Ezek közül is a hálát emelném ki – különösen a sabbat napján érzett hálát.

Számos olyan dolog van, melyért hálát érzünk: egy idegen kedvessége; egy tál étel, ha éhezünk; tető a fejünk felett, amikor vihar közeleg; egy beforrt csont; és egy újszülött életerős sírása. Sokan emlékszünk a hála érzésére ilyen pillanatokban.

Az utolsó napi szentek számára a sabbat is a hála és a szeretet egy ilyen pillanata – vagyis tulajdonképpen egy napja. Az Úr 1831-ben arra tanította a Missouri állambeli Jackson megyében élő szenteket, hogy imáik és hálaadásuk a menny felé szálljon. A korai szentek kinyilatkoztatást kaptak arra vonatkozóan, miként tartsák meg a sabbat napját, és hogyan böjtöljenek és imádkozzanak.[1]

Az Úr elmondta nekik – és nekünk is –, hogyan kell hódolni és köszönetet mondani a sabbaton. Amint láthatjátok, az a szeretet számít leginkább, melyet az ajándékok adományozói iránt érzünk. Íme az Úr arra vonatkozó szavai, hogy miként mondjunk köszönetet és miként szeressünk a sabbaton:

„Parancsolatot adok tehát nekik, így szólván: Teljes szíveddel, teljes lelkeddel, elméddel és erőddel szeresd az Urat, a te Istenedet; és Jézus Krisztus nevében szolgáld őt. […]

Mondj köszönetet az Úrnak, Istenednek minden dologban.

Igazlelkűségben ajánlj fel áldozatot az Úrnak, Istenednek, méghozzá a megtört szív és a töredelmes lélek áldozatát.”[2]

Majd az Úr veszélyre figyelmeztet, ha elmulasztanánk köszönetet mondani az ajándékok adományozóinak, Mennyei Atyánknak és Jézus Krisztusnak: „És semmiben nem sérti meg az ember Istent, vagyis senki ellen nem gerjed fel haragja, csak azok ellen, akik nem ismerik el minden dologban a kezét, és nem engedelmeskednek a parancsolatainak.”[3]

Sokan, akik ma hallotok, már most is örömet találtok a sabbatban – az Istentől kapott áldásokra való emlékezés és az értük adott hála napjaként. Emlékeztek az ismerős dalra:

Ha az élet vihara sodor téged, Ha úgy tűnik, minden remény elveszett, Számold áldásaid, vedd őket sorra, Meglátod, mily sokat tett érted Urad.

Számold össze Áldásaidat! Számold össze, Mit adott Urad! […]

Nyomasztottak-e már gondok valaha? Tűnt már túl nehéznek a kereszt súlya? Számold áldásaid, és ne kételkedj, Meglásd, végül vidám lesz az éneked.[4]

Gyakran küldenek nekem levelet vagy látogatnak meg olyan hithű utolsó napi szentek, akiket gondok nyomasztanak. Néhányuk számára szinte már úgy tűnik, hogy minden remény elveszett. Remélem, és imádkozom azért, hogy a sabbat napján érzett háláról szóló szavaim segítenek majd a kétségek eloszlatásában, s hogy nyomukban vidám ének fakadjon szívetekben.

Az egyik áldás, melyért hálát érezhetünk az, hogy egyáltalán ott lehetünk az úrvacsorai gyűlésen, egy-két tanítványánál többel összegyűlve az Ő nevében. Vannak, akik fel sem tudnak otthon kelni az ágyukból. Vannak, akik szeretnének ott lenni, ahol mi vagyunk, de ehelyett kórházakban vagy a rendfenntartásban teljesítenek szolgálatot, vagy éppen saját életük kockáztatásával védenek bennünket egy sivatagban vagy esőerdőben. Az a tény, hogy akár csak egyetlen másik szenttel össze tudunk gyűlni és részesülni az úrvacsorából, segít abban, hogy hálát és szeretetet kezdjünk érezni Isten jóságáért.

Joseph Smith prófétának és a visszaállított evangéliumnak köszönhetően egy másik áldás, melyet sorra vehetünk, az a lehetőség, hogy minden héten vehetünk az Úr felhatalmazott szolgái által előkészített, megáldott és kiosztott úrvacsorából. Hálával tölthet el bennünket, amikor a Szent Lélek megerősíti, hogy ama felhatalmazott papságviselők által elmondott úrvacsorai imák szavait Mennyei Atyánk tiszteletben tartja.

Az összes áldás közül, melyet sorra vehetünk, messze a legnagyszerűbb a megbocsátás azon érzése, mely az úrvacsoravétel során adatik. Növekszik a Szabadító iránt érzett szeretetünk és hálánk, akinek végtelen engesztelése lehetővé tette a bűntől való megtisztulásunkat. Miközben a kenyérből és a vízből veszünk, felidézzük, hogy Ő szenvedett értünk. Majd amikor hálát érzünk azért, amit értünk tett, érezni fogjuk irántunk érzett szeretetét, valamint saját szeretetünket is Őiránta.

A szeretet áldása, melyben részesülünk, megkönnyíti azon parancsolat betartását, hogy „őrá mindenkor emlékez[zünk]”[5]. Hozzám hasonlóan még a Szentlélek iránt is érezhettek szeretetet és hálát, aki Mennyei Atya ígérete szerint mindig velünk lesz, ha hűek maradunk a megkötött szövetségeinkhez. Minden vasárnap összeszámolhatjuk ezeket az áldásokat, és hálát érezhetünk.

A sabbat tökéletes időpont arra is, hogy megemlékezzünk a szövetségről, melyet a keresztelés vizében kötöttünk, mely szerint szeretni és szolgálni fogjuk Mennyei Atya gyermekeit. Ezen ígéret sabbatnapi betöltésének része az, ha szívünk minden szándékával veszünk részt egy-egy órán vagy kvórumgyűlésen, s így növeljük a hitet és a szeretetet azon fivéreink és nőtestvéreink között, akik ott vannak velünk. Az ígéret része az is, hogy örömmel látjuk el az elhívásainkat.

Hálás vagyok azért a sok vasárnapért, amikor a utahi Bountifulban tanítottam a diakónusok kvórumát, vagy Idahóban egy vasárnapi iskolai osztályt. És nem feledem azokat az időket sem, amikor a feleségem segítőjeként szolgáltam a bölcsődében, ahol fő feladatom a játékok kiosztása és összeszedése volt.

Évekkel később ismertem csak fel a Lélek által, hogy az Úrért végzett egyszerű szolgálatom igenis jelentőséggel bírt Mennyei Atyánk gyermekeinek életében. Meglepetésemre néhányan még emlékeznek esetlen próbálkozásaimra, hogy azokon a sabbatnapokon a Mester kedvéért őket szolgáljam, s köszönetet is mondtak érte.

Csakúgy, ahogy néha nem látjuk a sabbat napján végzett saját szolgálatunk eredményeit, talán nem vesszük észre az Úr többi szolgájának együttes hatását sem. Az Úr azonban hithű és alázatos szolgáin keresztül csendben és minden különösebb csinnadratta nélkül építi királyságát annak dicsőséges millenniumi jövője felé. A Szent Lélek szükséges ahhoz, hogy meglássuk ennek növekvő nagyságát.

Gyermekkoromban egy aprócska New Jersey-i gyülekezetbe jártam úrvacsorai gyűlésre, mindössze néhány egyháztaggal és egy családdal – a sajátommal. 75 évvel ezelőtt Philadelphiában keresztelkedtem meg, az egyetlen olyan, egyház által épített kápolnában, melyhez Pennsylvaniában és New Jersey-ben el tudtunk jutni. Ám a New Jersey-beli Princetonban, ahol mindössze egyetlen apró gyülekezet volt, ma két nagy egyházközség található. Néhány napja pedig fiatalok ezrei szerepeltek a Pennsylvaniai Philadelphia templom felszentelését megelőző ünnepségen.

Fiatalemberként abba az új-mexikói Albuquerque-ben lévő egyetlen kápolnába hívtak el kerületi misszionáriusnak, ahol vasárnaponként hódoltunk. Ma már négy cövek és egy templom is áll ott.

Elhagytam Albuquerque-t, hogy a massachusettsi Cambridge-ben tanuljak tovább. Massachusetts állam nagy részét és Rhode Islandet is mindössze egy kerület fedte le, egy kápolnával. E gyönyörű vidék dombjait átszelve jártam úrvacsorai gyűlésekre apró gyülekezetekbe. Legtöbbjük kicsi, bérelt helyiségekben vagy csöppnyi, felújított házakban működött. Ma ott áll Isten szent temploma Massachusettsben, Belmontban, továbbá vannak cövekek, melyek lefedik a vidéket.

Azt azonban akkor még nem láttam tisztán, hogy az Úr kiárasztotta Lelkét az emberekre azokon a kis létszámú úrvacsorai gyűléseken. Éreztem ugyan, de látni nem láttam az Úr azon szándékának mértékét és időzítését, hogy felépítse és megdicsőítse királyságát. Kinyilatkoztatás által az egyik próféta látta és fel is jegyezte mindazt, amit most már mi magunk is látunk. Nefi azt mondta, hogy bár számunk nem lesz nagy, fényünk összessége valódi látványt nyújt majd:

„És lőn, hogy láttam Isten Bárányának az egyházát, és kevés tagja volt…

És lőn hogy én, Nefi, láttam Isten Bárányának hatalmát, hogy leereszkedett a Bárány egyházának szentjeire és az Úr szövetséges népére, akik az egész föld színén szét voltak szóródva; és igazlelkűséggel és Isten hatalmával voltak felfegyverezve, nagy dicsőségben.”[6]

Ezen adományozási korszakban is feljegyzésre került a körülményeinkről és az előttünk álló lehetőségekről szóló hasonló prófétai leírás a Tan és a szövetségekben:

„[M]ég nem értitek, mily nagy áldásokat tart kezében és készített el nektek az Atya;

És most nem tudtok minden dolgot elviselni; mindazonáltal bízzatok, mert én továbbvezetlek titeket. Tiétek a királyság, és tiétek annak áldásai, és tiétek az örökkévalóság kincsei.

És aki minden dolgot hálásan fogad, dicsőségessé tétetik; és e föld minden dolga néki adatik, méghozzá százszorosan, igen, többször.”[7]

Egyházszerte érzem az áldásokért érzett növekvő hála átalakulását, valamint az Isten iránt érzett szeretet gyarapodását. Úgy tűnik, hogy ez még inkább felgyorsul az egyháztagok között a hitük próbatételeinek idején és helyszínein, amikor Isten segítségéért kell könyörögniük csupán a fennmaradásukért is.

Az idők, melyek előttünk állnak, nehéz próbatételekkel lesznek teliek, csakúgy, mint Alma népe számára a kegyetlen Amulon uralma alatt, aki oly nehéz terheket rótt rájuk, hogy már nem bírták el azokat:

„És lőn, hogy megpróbáltatásaikban szólt hozzájuk az Úr szava, mondván: Emeljétek fel a fejeteket és vigasztalódjatok meg, mert tudok a szövetségről, melyet velem kötöttetek; és én szövetséget fogok kötni a népemmel, és kiszabadítom őket a rabságból.

És megkönnyítem a terheket is, melyeket a vállaitokra raktak, hogy még csak nem is érzitek azokat a hátatokon, méghozzá azalatt, míg rabságban vagytok; és ezt azért fogom megtenni, hogy ezentúl tanúkként állhassatok nekem, és hogy biztosan tudhassátok, hogy én, az Úristen meglátogatom népemet a megpróbáltatásaikban.

És most lőn, hogy a terhek, melyeket Almára és testvéreire helyeztek, könnyűvé tétettek; igen, az Úr megerősítette őket, hogy könnyen el tudják viselni a terheiket, és ők vidáman és türelmesen vetették alá magukat az Úr minden akaratának.”[8]

Ti és én tanúi vagyunk annak, hogy amikor betartottuk az Istennel kötött szövetségeinket – különösen, amikor nehéz volt –, Ő meghallotta hálaimáinkat mindazért, amit már tett értünk, és megválaszolta erőt kérő imánkat is, hogy hithűen kitarthassunk. És többször is megvidámított és erőssé tett bennünket.

Talán eltűnődtök, mit is tehetnétek ezen a sabbatnapon, hogy úgy éljetek és hódoljatok, hogy kifejezzétek hálátokat, valamint hogy erőt nyerjetek ti magatok és mások is a közelgő kihívásokhoz.

Kezdetnek talán mondhatnátok ma hálaimát egyénileg és a családotokkal is mindazért, amit az Úr tett értetek. Imádkozhatnátok, hogy megtudjátok, mit szeretne az Úr, mit tegyetek az Ő és mások szolgálatáért. Imádkozhatnátok kiváltképpen azért is, hogy a Szentlélek tudassa veletek, ki az, aki magányos vagy szükséget lát, akihez az Úr küldene.

Megígérhetem, hogy az imáitok válaszra találnak, és ha a kapott válasz szerint cselekedtek, örömöt találtok majd a sabbatban, és szívetek túlcsordul a hála érzésétől.

Tanúságomat teszem, hogy az Atyaisten ismer és szeret benneteket. A Szabadító, az Úr Jézus Krisztus az irántatok érzett szeretet miatt engesztelt ki a bűneitekért. Az Atya és a Fiú név szerint ismernek benneteket, ahogy név szerint ismerték Joseph Smith prófétát is, amikor megjelentek neki. Tanúságot teszek arról, hogy ez Jézus Krisztus egyháza, és hogy Ő tiszteletben tartja majd a szövetségeket, melyeket Istennel megköttök és megújítotok. Az egész természetetek meg fog változni, hogy a Szabadítóéhoz hasonlóbbá váljon. Erőt nyertek majd a kísértések és az igazsággal szembeni kétkedő érzések ellen. Örömre leltek a Sabbatban. Ezt az ígéretet teszem nektek az Úr Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Tan és a szövetségek 59. ↩

Tan és a szövetségek 59:5, 7–8. ↩

Tan és a szövetségek 59:21. ↩

Számold össze áldásaidat. Himuszok, 156. sz. ↩

Moróni 4:3; 5:2; Tan és a szövetségek 20:77, 79. ↩

1 Nefi 14:12, 14. ↩

Tan és a szövetségek 78:17–19; kiemelés hozzáadva. ↩

Móziás 24:13–15. ↩

Ronald A. Rasband elder
El ne felejtkezzél!

Szervusztok, kedves testvérek! Mily áldottak voltunk ezen a konferencián! A Tizenkettek Kvórumának tagjaként töltött első évem igen nagy alázattal eltöltő élmény volt számomra. Ez az év a nyújtózkodás, a növekedés, továbbá a Mennyei Atyámhoz intézett őszinte és folyamatos kérések éve volt. Éreztem a családtagok, barátok és a világszerte élő egyháztagok támogató imáit. Köszönöm a kedves gondolataitokat és imáitokat.

Abban a kiváltságban is részem lehetett, hogy régi és újabb kedves barátaimmal is találkozhattam. Egy drága és szeretett régi barátommal való találkozás után éreztem sugalmazást arra, hogy ma miről is kellene beszélnem.

Találkozásunkkor a barátom elmondta, hogy mostanában igencsak küszködik. A saját szavaival élve, úgy érezte, hogy egyfajta „hitbéli válságban” van, és a tanácsomra lenne szüksége. Hálás voltam azért, hogy érzéseit és aggodalmait velem szeretné megosztani.

Elmondta, hogy mennyire vágyik arra az egykor érzett lelkiségre, melyről most úgy vélte, kezdi elveszíteni. Miközben őt hallgattam, őszinte imában fordultam az Úrhoz, hogy tudjam, mit szeretne mondani neki általam.

A barátom, talán mint közületek is néhányan, azt a kérdést tette fel, melyet az elemis ének oly élesen fogalmaz meg: „Mennyei Atyám, ott vagy igazán?”[1] Azokkal, akik közületek talán pont ugyanezt a kérdést teszik fel, szeretném megosztani a barátomnak szóló tanácsaimat, azt remélve, hogy mindegyikőtök megtapasztalhatja a hite megerősödését és azon elhatározása megújulását, hogy Jézus Krisztus elkötelezett tanítványa legyen.

Kezdésként emlékeztetni szeretnélek benneteket, hogy egy szerető Mennyei Atya fiai vagy lányai vagytok, az Ő szeretete pedig állandó. Tudom, hogy a szeretet ilyen megerősítő érzéseit nehéz felidézni, amikor személyes küzdelmek, próbatételek, csalódások és összetört álmok vesznek körül.

Jézus Krisztus tudja, mit jelentenek a kemény küzdelmek és próbatételek. Ő az életét adta értünk. Utolsó órái minden értelmet felülmúló kegyetlenségben teltek, az értünk hozott áldozata azonban az Ő tiszta szeretetének legnagyobb megnyilvánulása volt.

Nincs olyan hiba, bűn vagy döntés, amely megváltoztatná Isten irántunk való szeretetét. Ez persze nem jelenti azt, hogy a bűnös viselkedést el lehet nézni, ahogyan azt sem, hogy ne lenne kötelességünk bűnbánatot tartani, amikor valamilyen bűnt követünk el. De ne feledjétek, Mennyei Atyánk ismer és szeret mindannyiótokat, és mindig készen áll segíteni.

Miközben a barátom helyzetén elmélkedtem, a Mormon könyvében található hatalmas bölcsességek jutottak eszembe: „És most, fiaim, emlékezzetek, emlékezzetek rá, hogy Megváltónk sziklájára, aki Krisztus, Isten Fia, arra kell építenetek az alapotokat; hogy amikor az ördög elküldi erős szeleit, igen, nyilait a forgószélben, igen, amikor minden jégesője és hatalmas zivatara benneteket ver majd, akkor nem lesz hatalma felettetek, hogy lehurcoljon a nyomorúság és a végtelen jaj szakadékába, mert a szikla melyre építettetek – mely biztos alap – egy olyan alap, melyről nem bukhat le az ember, ha arra épít.”[2]

Bizonyságomat teszem, hogy „a nyomorúság és a végtelen jaj szakadékába” senki sem akar bekerülni. A barátom a szakadék szélén érezte magát.

Amikor a barátomhoz hasonló embereknek adtam tanácsot, megvizsgáltam az évek során hozott döntéseiket, melyek hatására megfeledkeztek szent élményeikről, meggyengültek és kétkedtek. Buzdítottam őket, ahogyan most titeket buzdítalak, hogy – különösen a válságos időszakokban – idézzétek fel azokat az alkalmakat, amikor éreztétek a Lelket, a bizonyságotok pedig erős volt. Emlékezzetek a lelki alapokra, melyeket felépítettetek. Megígérem nektek, hogy ha ezt megteszitek, azokat a dolgokat pedig elkerülitek, melyek nem építik és erősítik a bizonyságotokat vagy csúfot űznek a hitelveitekből, akkor azok becses időszakok, amikor a bizonyságotok virágzott, alázatos ima és böjt által visszatérnek majd az emlékeitekbe. Biztosítalak benneteket afelől, hogy újra érezni fogjátok Jézus Krisztus evangéliumának biztonságát és melegét.

Először magunkat kell lelkileg megerősítenünk, majd pedig a körülöttünk lévőket kell megerősítenünk. Rendszeresen elmélkedjetek a szentírásokon, és véssétek emlékezetetekbe az olvasásuk közben megtapasztalt gondolatokat és érzéseket. Kutassátok az igazság más forrásait is, de szívleljétek meg a szentírások következő intését: „[J]ó tanultnak lenni, ha hallgatnak Isten tanácsaira.”[3] Vegyetek részt az egyházi gyűléseken, különösképpen az úrvacsorai gyűlésen, valamint vegyetek az úrvacsorából és újítsátok meg a szövetségeiteket, beleértve ebbe azon ígéretet is, hogy mindig emlékeztek a Szabadítóra, hogy az Ő Lelke mindig veletek legyen.

Nem számít, milyen hibákat vétettünk, vagy hogy mennyire tökéletlennek érezzük magunkat, mindig képesek vagyunk felemelni és megáldani másokat. Krisztusi szolgálattal kezet nyújtva feléjük, szívünk legmélyén érezhetjük majd Isten szeretetét.

Fontos emlékeznünk a Mózes ötödik könyvében kapott erőteljes tanácsra: „[Ő]rizd jól a te lelkedet, hogy el ne felejtkezzél azokról, a melyeket láttak a te szemeid, és hogy el ne távozzanak a te szívedtől teljes életedben, hanem ismertesd meg azokat a te fiaiddal és fiaidnak fiaival.”[4]

Az általunk meghozott döntések egész nemzedékekre lesznek hatással. Osszátok meg bizonyságotokat a családtagjaitokkal; buzdítsátok őket arra, hogy idézzék fel, milyen érzéseik voltak, amikor felismerték a Lelket az életükben, majd pedig hogy jegyezzék le ezeket az érzéseket a naplójukba és személyes feljegyzéseikbe, hogy a saját szavaik a szükség idején emlékezetükbe juttassák, milyen jó is volt hozzájuk az Úr.

Emlékeztek, hogy Nefi és fivérei részben azért tértek vissza Jeruzsálembe megszerezni a népük történetét tartalmazó rézlemezeket, hogy el ne felejtsék a múltjukat.

Továbbá a Mormon könyvében Hélamán a gyermekeinek az „első szüleik” nevét adta, hogy meg ne feledkezzenek az Úr jóságáról:

„Íme, fiaim, szeretném, ha emlékeznétek Isten parancsolatainak a megtartására… Íme, Jeruzsálem földjéről kijövő első szüleink nevét adtam nektek; és ezt azért tettem, hogy amikor eszetekbe jut a nevetek, rájuk emlékezhessetek; és amikor eszetekbe jutnak ők, akkor emlékezhessetek a cselekedeteikre; és amikor eszetekbe jutnak a cselekedeteik, akkor tudhassátok, hogy miért van megmondva és megírva is az, hogy jók voltak.

Szeretném tehát, fiaim, ha azt tennétek, ami jó, hogy rólatok is azt mondhassák és azt írhassák, amit róluk mondtak és írtak.”[5]

Napjainkban is sokan követik azt a hagyományt, hogy gyermekeiket szentírásbeli hősökről vagy hithű ősökről nevezik el, így buzdítva őket arra, hogy ne feledkezzenek meg az örökségükről.

Én a születésemkor a Ronald A. Rasband nevet kaptam. A családnevem az édesapám leszármazási vonalát képviseli. A középső nevem A kezdőbetűje az édesanyám dán Anderson felmenőire utal.

Ükapám Jens Anderson Dániából származott. Az Úr 1861-ben két misszionáriust vezérelt Jens és Ane Cathrine Anderson otthonába, ahol velük és 16 éves fiukkal megismertették a visszaállított evangéliumot. Így vette kezdetét a hit azon öröksége, melynek a családom és jómagam is haszonélvezői vagyunk. Az Anderson család elolvasta a Mormon könyvét, majd pedig hamarosan megkeresztelkedett. A rá következő évben a család a prófétai felhívást megszívlelve átkelt az Atlanti-óceánon, hogy csatlakozzon az észak-amerikai szentekhez.

Jens sajnálatos módon a tengeri út során életét vesztette, felesége és fia azonban folytatta a Sóstó-völgybe vezető utat, ahová 1862. szeptember 3-án meg is érkeztek. A nehézségeik és a szívfájdalmaik ellenére a hitük soha nem ingott meg, ahogyan a leszármazottaik nagy részének sem.

Az irodámban lóg egy festmény[6], mely az őseim és ama elkötelezett korai misszionáriusok közötti első találkozás csodálatos, jelképes emlékeztetője. Elköteleztem magam, hogy nem fogok megfeledkezni az örökségemről, mert a nevem örökké emlékeztetni fog őseim hithűségének és áldozatának hagyatékára.

Soha ne feledjétek, kérdőjelezzétek meg vagy hagyjátok figyelmen kívül a szent lelki élményeket! Az ellenség módszere az, hogy megzavarjon bennünket a lelki bizonyságok megszerzésében, az Úré viszont az, hogy megvilágosítson és bevonjon bennünket a saját munkájába.

Hadd osszak meg egy személyes példát ezzel az igazsággal kapcsolatban. Pontosan emlékszem egy időszakra az életemben, amikor buzgó imámra egy késztetést kaptam válaszul. A válasz világos és erőteljes volt. Én azonban nem reagáltam azonnal a késztetésre, és egy idő után azon kezdtem tűnődni, hogy vajon, amit éreztem, valódi volt-e. Lehet, hogy közületek néhányan szintén bedőltek már az ellenség egy-egy ilyen megtévesztésének.

Néhány nappal később a következő erőteljes szentírásversekkel a gondolataimban ébredtem:

„Bizony, bizony, mondom neked, ha további tanúbizonyságot kívánsz, vesd rá elméd arra az éjszakára, amikor szívedben hozzám fohászkodtál…

Nem szóltam-e békét elmédhez a dolgot illetően? Mily nagyobb tanúbizonyságot kaphatsz, mint Istentől valót?”[7]

Olyan volt, mintha az Úr azt mondta volna: „Nos, Ronald, már megmondtam, mit kell tenned. Most pedig tedd meg!” Mily hálás voltam ezért a szeretetteljes helyreigazításért és útmutatásért! Ez a késztetés azonnal megnyugtatott, és képes voltam előre haladni, szívemben azzal a tudattal, hogy az imám válaszra lelt.

Ezt az élményemet azért osztottam meg, kedves testvéreim, hogy megmutassam, milyen gyorsan képes felejteni az elménk, és hogy a lelki élmények miként vezérelnek bennünket. Megtanultam megbecsülni az ilyen pillanatokat, hogy „el ne felejtkezzem”.

Barátomnak és mindazoknak, akik közületek a hitük megerősítésére vágynak, a következő ígéretet adom: amikor hithű módon Jézus Krisztus evangéliuma és annak tanításai szerint éltek, a bizonyságotok védelem alatt fog állni és növekedni fog. Mindegy, hogy a körülöttetek lévők miket tesznek, ti tartsátok meg a szövetségeket, melyeket kötöttetek. Legyetek olyan szorgalmas szülők, testvérek, nagyszülők, nagynénik, nagybácsik és barátok, akik a személyes bizonyságukkal erősítik a szeretteiket és megosztják a lelki élményeiket. Maradjatok hithűek és állhatatosak, még akkor is, ha a kétség viharai mások cselekedetein keresztül betörnek az életetekbe. Azt keressétek, ami lelkileg épít és megerősít benneteket. Kerüljétek az oly elterjedt, úgynevezett hamisított „igazságokat”, és ne feledjétek feljegyezni, amikor „szeretet, öröm, békesség, béketűrés, szívesség, jóság, hűség, szelídség [és] mértékletesség”[8] érzése töltött el benneteket.

Az élet legnagyobb viharai közepette ne feledkezzetek meg azon mennyei örökségetekről, hogy Isten fiai és leányai vagytok, vagy azon örökkévaló rendeltetésetekről, hogy egy nap majd visszatérjetek Hozzá, mely ígéret sokkal nagyobb annál, mint amit a világ bármikor is ajánlhatna. Ne feledjétek Alma gyengéd és édes szavait: „És most íme, azt mondom nektek, testvéreim, hogy ha megtapasztaltatok már egy szívbéli változást, és ha éreztétek már úgy, hogy a megváltó szeretet énekét szeretnétek énekelni, akkor azt kérdezem, hogy tudtok-e most úgy érezni?”[9]

Azokhoz szólva, akik úgy érzik, hitük megerősítésre szorul, könyörgöm, ne feledkezzetek meg mindezekről! Kérlek, ne feledkezzetek meg mindezekről.

Tanúságot teszek arról, hogy Joseph Smith Isten prófétája volt. Tudom, hogy látta és pontosan úgy beszélt az Atyaistennel és Fiával, Jézus Krisztussal, ahogyan azt saját szavaival leírta. Mily hálás vagyok azért, hogy nem feledte leírni ezt az élményt, hogy mi mindannyian megismerhessük a bizonyságát!

Ünnepélyes tanúságomat teszem az Úr Jézus Krisztusról. Ő él. Tudom, hogy él, és ott áll ennek az egyháznak az élén. Mindezen dolgokat saját magam, minden más hangtól és tanúságtól függetlenül tudom, és azért imádkozom, hogy ti és én se feledkezzünk meg e szent igazságokról – legfőképp arról, hogy élő és szerető Mennyei Szülők fiai és leányai vagyunk, akik csupán a mi örökkévaló boldogságunkra vágynak. Ezekről az igazságokról teszem bizonyságomat Jézus Krisztus nevében, ámen.

Egy gyermek imája. Gyermekek énekeskönyve, 6–7. ↩

Hélamán 5:12. ↩

2 Nefi 9:29; kiemelés hozzáadva. ↩

5 Mózes 4:9; kiemelés hozzáadva. ↩

Hélamán 5:6–7. ↩

Az eredeti festményt Christen Dalsgaard készítette 1856-ban. Az én irodámban lévő másolatot Arnold Friberg készítette 1964-ben. ↩

Tan és a szövetségek 6:22–23. ↩

Galátziabeliek 5:22–23. ↩

Alma 5:26. ↩

Dale G. Renlund elder
Bűnbánat: az örömteli választás

Drága fivéreim és nőtestvéreim, amikor 12 éves voltam, a családom Göteborgban lakott, Svédország déli partján. Megjegyzem, hogy drága általános felhatalmazott társunk, az idén nyáron elhunyt Per G. Malm elder[1] is innen származott. Hiányzik nekünk. Hálásak vagyunk nemes személyiségéért és nemes szolgálatáért, és imádnivaló családja példájáért. Természetesen imádkozunk, hogy Isten kiárassza rájuk legbőségesebb áldásait.

Ötven évvel ezelőtt egy nagy, felújított házba jártunk istentiszteletre. Az egyik vasárnap a barátom, Steffan,[2] – rajtam kívül az egyetlen diakónus a gyülekezetben – izgatottan köszöntött. Bementünk a kápolna kibővítésére szolgáló terembe, majd Steffan előhúzott a zsebéből egy nagy petárdát és néhány gyufát. Kamaszos hősködéssel elvettem a petárdát és meggyújtottam a hosszú szürke kanócot. Ki akartam oltani, mielőtt a petárda felrobbant volna, de ahogy ezzel próbálkozva megégettem az ujjamat, elejtettem a petárdát. Steffan és én elszörnyedve figyeltük, ahogy a kanóc tovább égett.

A petárda felrobbant, és kénes füst töltötte meg a termet és a kápolnát. Gyorsan összeszedtük a petárda szétszóródott maradványait és kinyitottuk az ablakot, hogy kiszellőztessük a szagot, naivan remélve, hogy senki sem fog észrevenni semmit. Szerencsére senki nem sérült meg és nem rongálódott meg semmi.

De ahogy az egyháztagok megérkeztek a gyűlésre, feltűnt nekik az erős szag. Nehéz lett volna nem észrevenni. A szag elvonta a figyelmet a gyűlés szent természetéről. Mivel kevés volt az áronipapság-viselő, ezért – egy leginkább meghasonlottnak nevezhető tudatállapotban – kiosztottam az úrvacsorát, de nem éreztem magam érdemesnek arra, hogy vegyek is belőle. Amikor felkínálták nekem az úrvacsorai tálcát, sem a kenyérből, sem a vízből nem vettem. Szörnyen éreztem magam. Szégyelltem magam, és tudtam, hogy amit tettem, nem volt kedvére Istennek.

Az istentisztelet után a gyülekezeti elnök, Frank Lindberg, egy tekintélyes, idősebb, ősz férfi megkért, hogy menjek be az irodájába. Miután leültem, kedvesen nézett rám, és elmondta, hogy látta, hogy nem vettem az úrvacsorából. Megkérdezte, hogy miért. Gyanítom, hogy tudta, miért. Biztos voltam benne, hogy mindenki tudja, mit tettem. Miután elmondtam neki, megkérdezte, hogy érzem magam. Könnyekkel küszködve, hebegve elmondtam, hogy sajnálom, és tudom, hogy csalódást okoztam Istennek.

Lindberg elnök kinyitotta a Tan és a szövetségek egy gyakran forgatott példányát és megkért, hogy olvassak el néhány aláhúzott verset. A következőt olvastam fel:

„Íme, aki megbánta bűneit, annak megbocsáttatik, és én, az Úr, nem emlékszem azokra többé.

Erről tudhatjátok, hogy valaki megbánta-e bűneit – íme, beismeri és elhagyja azokat.”[3]

Soha nem fogom elfelejteni Lindberg elnök együttérző mosolyát, melyet akkor láttam meg, amikor befejeztem az olvasást. Kissé megindultan elmondta, hogy úgy érzi, elkezdhetek újra venni az úrvacsorából. Amikor elhagytam az irodáját, leírhatatlan örömöt éreztem.

Az ilyen öröm a bűnbánat egyik vele járó eredménye. A bűnbánat szó magába foglalja az „utólag megért” jelentést és változásra utal.[4] Svédül az omvänd szót használjuk rá, mely egyszerűen azt jelenti, hogy megfordulni.[5] C. S. Lewis keresztény író írt a változás szükségességéről és módjáról. Kijelentette, hogy a bűnbánat magában foglalja a „visszakerül[ést] a helyes útra. Ha hibás az összeadás, csak úgy tudjuk kijavítani, ha visszamegyünk ahhoz a ponthoz, ahol elrontottuk, s onnét újraszámoljuk – nem elég egyszerűen tovább számolni.”[6] A viselkedésünk megváltoztatása és a „helyes útra” térés a bűnbánat része, de csakis egy része. A valódi bűnbánathoz hozzá tartozik az is, hogy Isten felé fordítjuk a szívünket és az akaratunkat, és elhagyjuk a bűnt.[7] Ahogy Ezékiel magyarázta, a bűnbánat a bűntől való megtérést, a törvény szerinti és igazságos cselekedetet, a zálog visszaadását, az életnek parancsolataiban járást és a gonoszság többé el nem követését jelenti.[8]

De még ez a leírás is hiányos. Nem mutat rá ugyanis arra a hatalomra, amely lehetővé teszi a bűnbánatot: Szabadítónk engesztelő áldozatára. A valódi bűnbánathoz szükség van az Úr Jézus Krisztusba vetett hitre; hitre abban, hogy Ő meg tud minket változtatni; abban, hogy Ő meg tud nekünk bocsátani; és abban, hogy Ő segíteni fog nekünk elkerülni a további hibák elkövetését. Ez a hit teszi eredményessé az Ő engesztelését az életünkben. Amikor „utólag megértjük” a hibánkat és „megfordulunk” a Szabadító segítségével, akkor érezhetjük az Ő ígéreteinek reménységét és a megbocsátás örömét. A Megváltó nélkül a bűnbánat vele járó reménye és öröme elillan, és a bűnbánat csupán nyomorúságos viselkedésváltoztatássá válik. De ha hitet gyakorlunk Őbenne, akkor megtérünk az Ő ama képességéhez és hajlandóságához, hogy megbocsássa a bűneinket.

áprilisában, az utolsó általános konferenciáján, Boyd K. Packer elnök megerősítette a bűnbánat reményteli ígéreteit. Olyan módon írta le a Szabadító engesztelésének gyógyító hatalmát, melyet én a fél évszázadnyi apostoli szolgálatban felgyülemlett bölcsesség lecsapódásának tekintek. Packer elnök így szólt: „Az engesztelés nem hagy barázdát, nem hagy nyomokat. Amit megjavít, az meg van javítva. […] Csak begyógyít; és amit begyógyít, az gyógyult is marad.”[9]

Így folytatta:

„Az engesztelés, amely mindannyiunkat visszanyer, nem jár hegekkel. Ez azt jelenti, hogy nem számít, mit tettünk, vagy hol voltunk, vagy hogyan történt meg az a valami, amennyiben igazán bűnbánatot tartunk, [a Szabadító] azt ígérte, hogy elvégzi az engesztelést. És amikor elvégezte az engesztelést, az mindent megold. […]

Az engesztelés… minden foltot képes tisztára mosni, nem számít, milyen nehéz is, mennyire hosszú ideig tart vagy hányszor ismétlődik meg.”[10]

A Szabadító engesztelése végtelen a szélességében és a mélységében, számotokra és számomra is. De soha nem lesz ránk erőltetve. Ahogy Lehi próféta magyarázta, miután „elegendő utasítást kapt[unk]…, hogy különbséget tegy[ünk] jó és gonosz között”,[11] „szabadon választhatj[uk] a szabadságot és az örök életet, minden ember nagy Közbenjárója által, vagy választhatj[uk] a fogságot és a halált.”[12] Másként mondva, a bűnbánat választás kérdése.

Választhatunk – és néha választunk is – másként. Az ilyen választások néha nem tűnnek valójában helytelennek, de megakadályoznak minket abban, hogy igazán bűnbánóak legyünk, és így gátolnak minket a valódi bűnbánatra való törekvésben. Például választhatjuk azt, hogy másokat hibáztatunk. 12 éves göteborgi gyerekként hibáztathattam volna Steffant. Elvégre ő hozta el azt a nagy petárdát és a gyufát a gyülekezeti házba. De mások hibáztatása, még ha igazolt is, kifogást ad nekünk a viselkedésünkre. Ezáltal másokra hárítjuk a saját tetteinkkel járó felelősséget. Amikor elhárítjuk a felelősséget, akkor csökkentjük a cselekvés szükségességét és az arra való képességünket is. Szerencsétlen áldozatnak állítjuk be magunkat, önálló cselekedetre képes egyén helyett.[13]

Egy másik választás, amely gátolja a bűnbánatot, a hibáink lekicsinyítése. Senki sem sérült meg a göteborgi petárdaincidensben, maradandó kárt sem okoztunk, és a gyűlést is megtartották. Könnyű lett volna azt mondani, hogy fölösleges volt bűnbánatot tartani. De a hibáink lekicsinyítése, még ha azonnali következményük látszólag nincs is, eltörli a változásra való késztetést. Az ilyesfajta gondolkodás megakadályoz annak felismerésében, hogy a hibáinknak és bűneinknek örök közvetkezményei vannak.

Megint egy másik mód az a fajta gondolkodás, hogy a bűneink nem számítanak, mert Isten a tetteinktől függetlenül szeret minket. Csábító elhinni, amit az álnok Nehór tanított Zarahemla népének: „hogy az egész emberiség megszabadul az utolsó napon, és hogy nem szükséges félniük, sem reszketniük, …és végül minden embernek örök élete lesz.”[14] De ez a vonzó elgondolás hamis. Isten valóban szeret minket. De igenis számítanak a tetteink – neki és nekünk is. Egyértelmű útmutatást adott arról, hogyan viselkedjünk. Ezeket hívjuk parancsolatoknak. Az Ő jóváhagyása és a mi örök életünk a viselkedésünktől függ, beleértve a hajlandóságunkat arra, hogy alázatosan keressük a valódi bűnbánatot.[15]

Akkor is lemondunk a valódi bűnbánatról, ha úgy döntünk, hogy különválasztjuk Istent és az Ő parancsolatait. Elvégre ha az úrvacsora nem lenne szent, nem számítana, hogy a petárda szaga megzavarta a göteborgi úrvacsorai gyűlést. Óvakodjunk, hogy ne hagyjuk figyelmen kívül a bűnös viselkedést azáltal, hogy aláássuk vagy elutasítjuk a tényt, hogy Isten a szerzője az Ő parancsolatainak. A valódi bűnbánathoz szükség van a Szabadító isteni mivoltának és az Ő utolsó napi munkája igazságának elismerésére.

A kifogások keresése helyett válasszuk a bűnbánatot. A bűnbánat által magunkba szállhatunk, ahogy a tékozló fiú tette a példázatban,[16] és elgondolkodhatunk a tetteink örök értelmén. Amikor megértjük, hogy a bűneink hogyan hatnak az örökkévaló boldogságunkra, nemcsak igazán bűnbánóvá válunk, hanem arra is törekszünk, hogy jobbá váljunk. Akkor majd, ha kísértéssel is állunk szemben, valószínűbb, hogy William Shakespeare szavaival élve ezt kérdezzük magunktól:

„Mit is nyerek, ha vágyam czélhoz ért? Futó gyönyört, mely álom, hab, lehellet, Hosszu kín árán vészsz-e percznyi kéjt? Ki ad dibdábért örök üdvü mennyet?”[17]

Ha szem elől tévesztettük az örökkévalóságot egy „dibdábért”, dönthetünk úgy, hogy bűnbánatot tartunk. Jézus Krisztus engesztelésének köszönhetően van még egy esélyünk. Képletesen beszélve kicserélhetjük a dibdábot, avagy kacatot, melyet bolond módon megvettünk, és visszakaphatjuk helyette az örökkévalóság reményét. Ahogy a Szabadító mondta: „Mert íme, az Úr, a ti Megváltótok, elszenvedte a halált testben; tehát minden ember fájdalmát elszenvedte, hogy minden ember bűnbánatot tarthasson és hozzá jöhessen.”[18]

Jézus Krisztus meg tud bocsátani, mivel megfizetett a bűneinkért.[19]

Megváltónk a megbocsátást választja az Ő páratlan könyörülete, irgalma és szeretete miatt.

Szabadítónk meg akar bocsátani, mivel ez az Ő egyik isteni tulajdonsága.

Jó Pásztorként pedig örül, amikor mi a bűnbánatot választjuk.[20]

Ha Isten szerint való szomorúságot[21] érzünk a tetteink miatt, amikor a bűnbánatot választjuk, azonnal meghívjuk az életünkbe a Szabadítót. Ahogyan Amulek tanította: „Igen, szeretném, ha előrelépnétek, és nem keményítenétek meg többé a szíveteket; mert íme, most van szabadulásotok ideje és napja; ha tehát bűnbánatot tartotok és nem keményítitek meg a szíveteket, akkor a megváltás nagy terve rögtön érvénybe lép számotokra.”[22] Isten szerint való szomorúságot érezhetünk a tetteink miatt, de ugyanakkor érezhetjük a Szabadító segítségéből fakadó örömet is.

A bűnbánatra való lehetőségünk az evangélium jó híre![23] A bűntudatot el lehet törölni.[24] Öröm tölthet el minket, és bocsánatot nyerhetünk bűneikre, és béke lehet a lelkiismeretünkben.[25] Megszabadulhatunk a kétségbeeséstől és a bűn béklyóitól. Eltölthet minket Isten csodálatos világossága, és lelkünk nem fáj majd többé.[26] Hála a Szabadítónknak, a bűnbánat nemcsak lehetséges, hanem örömteli is. Még mindig emlékszem az engem elöntő érzésekre ott, a gyülekezeti elnök irodájában, a petárdás eset után. Tudtam, hogy megbocsátásra leltem. A bűntudatom elmúlt, a borongós hangulatom felderült, a szívem pedig könnyű volt.

Testvéreim, most, hogy ez a konferencia a végéhez ér, kérlek, érezzetek több örömet az életetekben: abban a tudásban való örömet, hogy Jézus Krisztus engesztelése valós; örömet a Szabadító megbocsátásra való képességében, hajlandóságában és vágyában; örömet a bűnbánat melletti döntésben. Kövessük azt az utasítást, hogy „örömmel merít[sünk] vizet a szabadító kútfejéből”.[27] Döntsünk úgy, hogy bűnbánatot tartunk, hogy elhagyjuk a bűneinket, és hogy megfordítjuk a szívünket és akaratunkat is, hogy a Szabadítót kövessük. Tanúbizonyságot teszek az Ő élő valóságáról. Tanúja és többszörös részese vagyok az Ő páratlan kegyelmének, irgalmának és szeretetének. Imádkozom, hogy ahogyan én, ti is részesüljetek az Ő engesztelésének megváltó áldásaiban most, majd pedig újra meg újra egész életeteken át.[28] Jézus Krisztus nevében, ámen.

Per Gösta Malm (1948–2016) 2010-től haláláig általános felhatalmazottként szolgált. Bár Jönköpingben született, a feleségével, Agnetával Göteborgban laktak. Emlékezetes beszédében, melyet a 2010. októberi általános konferencián mondott el, Malm elder elmesélte egy göteborgi élményét is (lásd Megnyugvás a ti lelketeknek. Liahóna, 2010. nov. 101–102). ↩

Bár a Steffan nem a barátom igazi neve, az ő engedélyével mondtam el a történetet. ↩

Tan és a szövetségek 58:42–43. ↩

A görög metanoeo szó szerint azt jelenti, hogy „utólag megérteni” (a meta jelentése „után”, ami „változásra” is utal; a noeo annyit tesz, hogy megért vagy felfog; ez utóbbi töve a nous, „az elme, a morális gondolkozás székhelye”). Lásd James Strong, The New Strong’s Expanded Exhaustive Concordance of the Bible [2010], Greek dictionary section, 162. ↩

Ez az én fordításom az omvänd szóra. Az om fordítható úgy, hogy „körbe”, a vänd pedig úgy, hogy „fordul”. ↩

C. S. Lewis: A nagy válás (2006). 8. A könyv előszavában Lewis azt írta, hogy néhányan egyesíteni próbálják a mennyet és a poklot, ahelyett, hogy az egyiket vagy a másikat választanák. Azt mondja, hogy néhányan azt hisszük, hogy „a rossz pusztán fejlődés, igazodás vagy tökéletesítés során valamiképp jóra fordul… Ezt a hiedelmet én végzetes tévedésnek tartom. […] Nem olyan világban élünk, amelyben minden út egy nagy kör sugara, és ha végigmegyünk rajtuk, egyre közelebb kerülünk a többihez, s végül valamennyi összetalálkozik a középpontban. […]

Nem gondolom, hogy aki rossz utat választ, az elvész. De az illetőt csak akkor lehet megmenteni, ha visszakerül a helyes útra. […] A rosszat jóvá lehet tenni, de a rossz soha nem képes „átalakulni” jóvá. Az idő nem gyógyítja meg. Az átkot apránként kell megtörni, …vagy sehogy” (7–8). ↩

Lásd Kalauz a szentírásokhoz: bűnbánat. ↩

Lásd Ezékiel 33:14–15. ↩

Boyd K. Packer elnök 2015. áprilisi általános konferencia előtti vezetőségi gyűlésen elmondott bizonysága nem került kiadásra. Ezeket a szavakat az akkor leírt jegyzeteimből vettem. ↩

Boyd K. Packer: A boldogság terve. Liahóna, 2015. máj. 28. ↩

2 Nefi 2:5. ↩

2 Nefi 2:27. ↩

Lásd 2 Nefi 2:26. ↩

Alma 1:4. Nehór és követői nem hittek a bűnbánatban (lásd Alma 15:15). ↩

Lásd Russell M. Nelson, “Divine Love,” Liahóna, Feb. 2003, 12–17. ↩

Lásd Lukács 15:17; lásd még 11–24. versek. ↩

William Shakespeare: Lucretia. http://mek.oszk.hu/04600/04614/html/2/magyar.htm ↩

Tan és a szövetségek 18:11. ↩

Lásd Ésaiás 53:5. ↩

Lásd Lukács 15:4–7; Tan és a szövetségek 18:10–13. ↩

Az igazi bűnbánathoz tartozik az Isten szerint való szomorúság (lásd 2 Korinthusbeliek 7:10). M. Russell Ballard elder így tanított: „Azok számára, akik eltévedtek, a Szabadító biztosított egy visszavezető utat. Ez az út nem fájdalommentes. A bűnbánat nem könnyű, és időbe kerül – fájdalmas időbe!” (“Keeping Covenants,” Ensign, May 1993, 7). Richard G. Scott elder is ezt tanította: „A bűnbánat lépcsőfokai eleinte néha nehezek és fájdalmasak” (“Finding Forgiveness,” Ensign, May 1995, 77). Bár az Isten szerint való szomorúság és a fájdalom része a bűnbánat folyamatának, a végeredmény a bűnök megbocsátásának örömteli érzése. ↩

Alma 34:31; kiemelés hozzáadva. ↩

Lásd Kalauz a szentírásokhoz: evangéliumok. ↩

Lásd Énós 1:6. ↩

Lásd Móziás 4:3. ↩

Lásd Móziás 27:29. ↩

Ésaiás 12:3. ↩

Lásd Móziás 26:29–30. Bár Isten azt ígéri, hogy feltétel nélkül megbocsát, szándékosan bűnt elkövetni és arra számítani, hogy a Szabadító irgalma majd könnyű bűnbánatot tesz lehetővé, irtózatos az Isten szemében Zsidók 6:4–6; 10:26–27). Elder Richard G. Scott azt mondta: „Azok számára, akik szeretnének megszabadulni régi rossz döntéseik következményeitől, az örömteli hír az, hogy az Úr másképp tekint a gyengeségekre, mint a lázadásra. Míg az Úr arra figyelmeztet, hogy a megbánás nélküli ellenszegülés büntetést von maga után, amikor a gyengeségekről beszél, azt mindig könyörülettel teszi” (Személyes erő Jézus Krisztus engesztelése által. Liahóna, 2013. nov. 83.). ↩